Préface

Vous qui lisez ces lignes, vous êtes fou. Ou folle, bien entendu.

Nous allons vous le démontrer.

En 1954, le Docteur Armstrong se prépare à la fin du monde : le 21 décembre suivant, un déluge biblique va engloutir l’Amérique. Seuls quelques élus survivront au cataclysme, sauvés par les bienveillants extraterrestres de la lointaine planète Clarion. Armstrong doit sa conviction à une mystique, en lien télépathique direct avec les aliens ; son mouvement – sa secte – rassemble une quinzaine de fidèles, dont la plupart ont abandonné leur profession et leurs biens matériels.

Tous prient ardemment en attendant l’Apocalypse...

Or le 21 décembre fatidique, rien ne se passe – ni déluge, ni soucoupe volante.

Le dogme de la secte s’effondre. Logiquement, de nombreux membres crient à la supercherie et quittent le groupe, désemparés.

Mais pas ce bon docteur Armstrong. Au contraire, sa foi n’a jamais été aussi forte… Car si Dieu a épargné l’Humanité, pense-t-il, c’est grâce à l’indéfectible piété du petit groupe de fidèles !

Et plutôt que de retourner à l’exercice médical, il se lance dans le prosélytisme afin de répandre la bonne parole^1...

La folie a sans doute sauvé Armstrong de la déception et du désespoir… Face à un déni cinglant de ses croyances, il a choisi de réinterpréter le réel selon son délire plutôt que d’accepter l’insupportable vérité. Les psychologues nomment cet état de tension émotionnelle « dissonance cognitive ».

L’anecdote prête à sourire... Mais au fond ne sommes-nous pas tous des Dr Armstrong en puissance ?

Ne passons-nous pas notre temps à réinterpréter le monde qui nous entoure pour le rendre supportable ? À le travestir de nos petits mensonges et de nos arrangements bien pratiques avec la vérité, à le passer par le filtre de notre subjectivité, à le recolorer mentalement, à le maquiller de nos espoirs et de nos rêves...

Autrement dit, à le barbouiller de notre propre folie ?

Quand nous vous disions que vous étiez fou – ou folle.

Toutefois, une frange de la population s’avère particulièrement touchée par la « dissonance cognitive » : les artistes. Il est de notoriété publique que la plupart d’entre eux sont fous. Pensez donc : la vie leur est si insupportable qu’ils se sentent obligés de la recomposer à travers leurs œuvres ; de l’ingurgiter, de la digérer, et de la recracher toute maculée de leur créativité.

Le livre que vous tenez entre vos mains – ou que vous lisez sur un écran – offre 18 exemples flagrants de fuite du réel, 18 cas de folie avérée et irrémédiable, chacun étant accompagné d’une illustration non moins cinoque.

Petite folie ou grande folie, folie douce ou folie furieuse, folie intime (Entre-deux, Le même sang coule dans mes veines, Le décalage), familiale (La maman de Martin, Jour gras), ou collective (Le jour où le sommeil s’en est allé, La couleur de la folie, C15), évasion du réel (Le maître des bélougas, Transfert, Nuit blanche), variation moderne de Jekyll/Hyde (La convenance de la bête), déni de maternité (Coccinelles, Sanguines), délire mystique (Marie-Calice), trip sexuel (Les soupirs du voyeur), onirique (Cauchemars) ou spatial (Europe)... autant d’occasions, ami lecteur, de plonger dans l’esprit déglingué de nos auteurs et, pourquoi pas, de découvrir au passage une facette de votre propre folie.

Car prenez garde ! Si écrire est fou, lire ne l’est pas moins. En acceptant tacitement de plonger dans la subjectivité d’un écrivain, d’enfiler ses mots et ses obsessions, d’épouser sa vision du monde le temps de la lecture, bref en devenant un autre, vous risquez de ne pas en sortir tout à fait indemne... C’est tout le mal que l’on vous souhaite !

Sachez enfin qu’il existe une autre interprétation des déboires millénaristes du Dr Armstrong : en réalité, ce dernier avait raison sur toute la ligne – et c’est le reste du monde qui est fou de ne pas croire aux extraterrestres de la planète Clarion et aux punitions divines. Simple question de point de vue... À vous de décider de quel côté de la ligne rouge vous vous trouvez.

Pour Les Artistes Fous Associés, le choix est déjà fait...

Sur Clarion règne un éternel été.

Bonne lecture !

Sébastien “Herr Mad Doktor” Parisot, pour le comité éditorial.

Nuit Blanche

Martha frissonna légèrement et monta le son de l’autoradio. La station présélectionnée distillait une pâteuse musique country. Le chanteur, qu’elle devinait barbu et potelé, nasillait sans conviction : Mets du bleu sur tes paupières, honey, et allons danser. Mets du bleu sur tes paupières, baby, ça va commencer. Martha n’eut pas le temps de se demander ce qui allait commencer. L’animateur coupa sans ménagement la fin du disque pour claironner, le ton faussement enjoué : Ho, ho ! On dirait qu’c’est pas le moment d’aller danser, les gars ! J’viens d’recevoir le bulletin météo, et c’est pas d’la joie c’qu’on nous annonce ! Écoutez plutôt : « Avis de tempête de neige en soirée. Vents violents, accompagnés de précipitations subites et intenses. Toute sortie est vivement déconseillée. » Ben moi, à votre place, j’rest’rais gentiment au chaud à écouter Radio KWI. Et à m’remonter l’moral avec..., avec..., bah avec ça, tiens... » Le DJ enchaîna sur un spot pour une bière brune, suivi d’une kyrielle d’autres messages publicitaires.

Martha contempla le ciel indigo sur lequel se découpaient les silhouettes âpres et mauves des montagnes. Un halo rosâtre flottait à l’horizon. Aucune brise ne venait taquiner les branches lourdes et drues des épicéas. Rien ne laissait présager le moindre flocon en gestation. Encore moins des bourrasques de neige. Mais elle savait combien, dans ces montagnes du nord-ouest des États-Unis où elle avait grandi, la météo pouvait changer avec la traîtrise d’un chien sauvage. Quoi qu’il en fût, elle était fermement déterminée à continuer sa route.

Elle repensa à ces vacances au chalet familial de Sachaweaga Crest. Deux semaines de détente absolue. Et bien méritée, après une année chevillée aux objectifs commerciaux de sa société, « Martha’s Corner, Décoration Florale et Plantes Artificielles ». Sandro non plus n’avait pas dételé au cours des mois précédents : nouvellement nommé numéro deux de Brooks & Tanner, une grosse firme de détergents et produits chimiques, il avait contribué à la propulser vers des chiffres records. Ils pouvaient être fiers de leur réussite, tous les deux. Elle leur avait permis d’acquérir cette propriété à flanc de montagne, au cœur d’une station de sports d’hiver en vogue parmi la jet-set. Un cadeau qu’ils s’étaient fait à eux-mêmes autant qu’aux enfants : un peu en compensation d’avoir été si peu présents à leurs côtés ces derniers temps.

En quinze jours, Jess et Betty avaient réalisé de spectaculaires progrès à ski. Et c’était plus souvent elle, Martha, qui les avait accompagnés dans leurs escapades. Sandro, lui, avait opté pour quelques balades en scooter des neiges. Mais surtout pour beaucoup de repos : Je n’ai jamais autant dormi depuis que j’ai quitté mes langes ! ironisait-il lorsque le trio le retrouvait au chalet, en fin d’après-midi, sirotant un thé à la mûre brûlant sur le balcon. Conformément à leur pacte passé avant de partir, Martha et Sandro s’étaient réservé des soirées en tête-à-tête. Leur couple aussi avait glissé à l’arrière-plan, l’année écoulée. Il leur fallait se retrouver. Ils avaient donc engagé une baby-sitter pour garder Jess et Betty. Ainsi avaient-ils pu se ménager des moments d’intimité. Des dîners aux chandelles. Et même quelques fugues en boîte de nuit, où ils n’avaient dansé que les slows, rejouant pour quelques heures les premiers temps de leur rencontre. En fait, tout aurait pu être presque parfait, lors de ce séjour... Mais au bout du compte, les enfants avaient trop peu profité de leur père. C’est pourquoi, quelques jours avant la fin des vacances, il avait été décidé que Sandro s’occuperait de leur rentrée. Ils repartiraient tous les trois, dans la Chrysler de Martha, tandis qu’elle resterait, seule, deux jours de plus. Le temps de ranger et fermer la maison. Puis elle rentrerait au volant du combi Dodge, avec le plus gros des bagages.

Mets du bleu sur tes paupières, honey... La ritournelle nigaude dansait dans la tête de Martha. Un coup d’œil à son visage dans le rétroviseur lui arracha un froncement de sourcils. Elle s’arrêta sur le bas-côté de la route. La portière de la voiture coulissa dans un feulement luxueux. La carrosserie bleu nuit, soigneusement cirée et lustrée de frais, rutilait d’orgueil. Entre deux valises châtaigne en croûte de cuir, Martha attrapa la poignée d’un vanity-case assorti. Elle en fit sauter le fermoir et dégagea deux tiroirs où s’alignaient, parfaitement ordonnancés, palettes de fards, eye-liners et mascaras. Avec délectation, elle choisit une ombre à paupières de couleur mousse, en harmonie avec ses iris. Elle l’étala voluptueusement, puis ourla ses cils de brun. Son reflet dans le miroir du vanity-case lui soutira un claquement de langue satisfait. Comme c’était bon d’être livrée à soi-même. Et dans un tel décor ! Respirant à pleins poumons, elle s’octroya quelques pas le long du fossé. Du promontoire où elle s’était garée, le regard embrassait toute la vallée, qui dessinait de larges et sombres méandres en contrebas. Au pied des parois rocheuses, scintillait par endroit l’écume d’un torrent. Et les toits d’une bourgade somnolente dessinaient une mosaïque claire, presque régulière, de part et d’autre du cordon de route anthracite. La station de Sachaweaga Crest était déjà invisible, coulée dans l’ubac de la montagne, avalée par les derniers tournants et la forêt profonde. Un âcre et roboratif arôme de résine et de tourbe mêlées assaillit les bronches de Martha. Revenant vers la voiture, elle avisa la bouteille thermos qui gisait sous le siège passager et se servit un gobelet : la saveur délavée et trop sucrée d’un café tiédasse la surprit désagréablement. Allons : en route ! s’exhorta-t-elle à voix haute, effaçant une grimace. Avec un peu de chance, elle serait au col de Werner dans moins de trois heures. Jusque là, son itinéraire monterait, de plus en plus raide, sollicitant d’incessants changements de vitesse. La chaussée paraîtrait rétrécir au fur et à mesure qu’elle s’immiscerait sous les ramures ténébreuses. Même cuirassés de rambardes de bois, les précipices se feraient plus menaçants à chaque virage. Le jour commençait désormais à baisser de façon visible, semblant rapprocher les mâchoires de l’horizon : Martha savait qu’elle aurait besoin de toute sa vigilance.

Elle n’avait parcouru que quelques dizaines de kilomètres quand la silhouette massive et débonnaire d’un policier lui fit signe de s’arrêter.

— Bonsoir Madame, dit-il en se penchant vers la portière après que Martha eut actionné sa vitre électrique. Simple contrôle : êtes-vous équipée de chaînes ? reprit-il en soufflant dans ses mains pour se réchauffer.

— Oui... enfin, c’est la voiture de mon mari et...

— Vérifions cela ensemble, voulez-vous ? Sinon, je ne pourrai pas vous laisser aller plus loin : de grosses chutes de neige sont annoncées.

Martha descendit du véhicule et mesura combien l’air avait fraîchi en peu de temps. Le policier ouvrit d’autorité le hayon arrière. Après avoir écarté les bagages, il souleva sans hésiter le tapis de sol et dégagea une trappe.

— Normalement, c’est là, commenta-t-il avec un sourire à l’attention de Martha, lui enjoignant du geste d’en contrôler elle-même le contenu. Elle en extirpa des cordes, un jeu de chaînes, puis un cric, froid et pesant, qu’elle remit en place avant de fixer de nouveau le tapis de sol.

— Vous savez comment les mettre ? interrogea le policier.

— Oui, je l’ai déjà fait, assura Martha.

— Vous en aurez besoin avant le col. Et si l’on en croit la météo, vous allez sans doute devoir les garder jusqu’à votre descente sur Saskatchimi. La traversée du massif va être périlleuse, ce soir. Vous êtes vraiment obligée de prendre la route maintenant ?

— Oui. Il faut que je rentre chez moi : ma famille m’attend.

— Je peux jeter un coup d’œil à vos feux ?

— Heu... oui... bien sûr...

L’officier actionna une manette sur le tableau de bord, puis fit le tour de la voiture. De sa paume large et dodue, il donna quelques tapes contre le phare avant droit. Face à la calandre, un bosquet de rhododendrons s’éclaira par intermittence.

— Il y a un faux contact dans celui-ci. Faites attention. Je ne vais pas vous embêter ce soir, mais soyez prudente. Bonne route ! conclut le policier avec un salut réglementaire.

Martha redémarra sans un mot, observant dans le rétroviseur l’homme qui s’était déjà retourné et semblait frissonner dans son uniforme. Épousant par de souples rotations du volant les courbes de l’asphalte, elle anticipait mentalement son périple. Par temps de neige, le trajet lui prendrait plus de temps que prévu. Mais même dans ces conditions, elle pouvait espérer rejoindre le lac des Castors avant l’aube. Selon les circonstances, elle l’atteindrait directement, en traversant la ville résidentielle de Saskatchimi, au pied des montagnes, puis en empruntant la petite route goudronnée qui la mènerait à la piste longeant la rive sud-est. De là, elle rejoindrait rapidement la chaumière familiale de Buzzard Cottage, nichée au cœur d’une clairière d’érables, reflétée par l’eau dormante. Un site au romantisme poignant. L’autre option consistait à bifurquer à gauche, trois kilomètres avant Saskatchimi. On pouvait alors avoir l’impression de revenir sur ses pas et de s’enfoncer à nouveau dans les sous-bois du piémont. Mais en dédaignant l’allée menant à la scierie, et en s’engageant, un peu plus loin à droite, dans le chemin de sable connu des seuls riverains, elle savait qu’elle arriverait directement au ponton privé où était amarré le canoë vert, à l’autre extrémité de la piste. L’itinéraire était plus long et conduisait à Buzzard Cottage en contournant la rive sud-ouest, mais il présentait l’avantage de n’être que fort peu fréquenté. Martha ne put s’empêcher de sourire en se remémorant certaines équipées estivales, avec Sandro et les enfants, à bord du canoë. Le lac des Castors, comme beaucoup d’autres dans la région, formait frontière avec le Canada. En sa partie la plus large, plus d’une centaine de kilomètres d’une étendue d’eau profonde et noire séparait les deux pays. Mais le ponton de Buzzard Cottage était posé sur un détroit naturel qui réduisait la distance entre les deux rives à quelques milles nautiques. Plusieurs fois, la famille avait relevé le défi de tenter, en toute illégalité, une incursion en terre étrangère. Sandro inventait alors de rocambolesques aventures de pirates ou de contrebandiers que Jess et Betty buvaient jusqu’à l’ivresse. Avalisés par la caution parentale, les frissons de l’interdit se pimentaient d’une chaude et rassurante saveur de complicité. Leur excitation dégénérait en fou rire mal étouffé lorsque l’un des enfants posait un pied hardi sur la berge canadienne... avant de rembarquer précipitamment comme s’il avait tout Interpol à ses trousses ! Une audace à bien peu de frais, en vérité : dédaignée par les autorités, la région n’était hantée que par quelques placides pêcheurs.

Le crépuscule était presque complètement tombé à présent. Les premiers flocons virevoltaient, lourds comme des papillons de nuit, avant de finir leur course molle, évanouis sur le pare-brise de la Dodge. La radio crachotait en sourdine. Ho, ho ! chantonna l’animateur. Ça s’arrange pas, du côté du ciel. J’apprends que toutes les lignes téléphoniques de la vallée d’Saskatchimi sont cooouuu-pééées ! Hé, hé, hé ! Paraît même que nos p’tits amis de WKTS n’ont plus d’émetteur. Écroulé sous la neige, leur pylône ! Ha, ha ! Non, non, je m’réjouis pas du malheur de la concurrence, non. Croyez pas ça ! Mais c’te tempête peut bien faire du dégât, s’il n’en reste qu’un, je serai celui-là ! Martha poussa le bouton du chauffage et se motiva mentalement : tenir. Ne surtout pas s’endormir. Conserver une conduite régulière, prudente. Par intermittence, de violentes rafales venaient gifler la voiture. Bientôt, il faudrait s’arrêter pour poser les chaînes. Mais pour l’instant, la neige fondait encore au contact du sol. Un air nostalgique d’harmonica se mit à dégouliner des hauts parleurs. Elle lutta pour ne pas se laisser bercer : surtout, surtout, ne pas s’endormir. Si seulement ce café n’était pas si infect...

Les virages se dessinaient de plus en plus serrés. De plus en plus étroits. Les arbres noirs semblaient se presser sur le talus, dans une conquête inexorable et lente contre le macadam. Et l’éclairage défectueux de la Dodge, sur le côté droit, renforçait chez Martha une oppressante sensation d’enfermement progressif. Soudain, dans le faisceau borgne des phares, elle vit quelque chose bondir. Sursautant, elle maîtrisa au dernier moment une embardée. Surgi du sous-bois, un homme se tenait là. Au milieu de la route. À une dizaine de mètres. Bras écartés, visage hagard. Alors que la conductrice s’appliquait à ne pas freiner brusquement, il se précipita sur la voiture avec de grands gestes. À travers le va-et-vient des essuie-glaces, Martha se rendit compte qu’il ne portait qu’un jean et un tee-shirt clair. Elle n’eut pas le temps d’actionner le verrouillage central : il s’arc-boutait déjà contre sa portière, frappant au carreau :

— Ouvrez ! Ouvrez je vous en prie !

Martha hésita. Il était jeune. Tremblant. Les lèvres bleuies. Visiblement transi. Elle laissa descendre sa vitre de quelques centimètres.

— Emmenez-moi, par pitié ! beugla le type. Ne me laissez pas dans ce froid ! Un filet d’air glacial s’infiltra dans l’habitacle. La jeune femme frissonna. Poussa le chauffage à fond sans quitter le garçon des yeux. Sa peau livide semblait vibrer sous la bourrasque. Ses doigts s’accrochaient désespérément sur les montants de la portière. Elle vit sa mâchoire se crisper tandis qu’elle le dévisageait. Au bout de quelques secondes, qui semblèrent durer des siècles, elle lâcha d’un ton morne :

— ... Montez !...

— Oh ! Merci, merci ! L’inconnu, sautant presque de joie, contourna le capot et se jeta, plus qu’il ne s’assit, sur le siège passager. Il ne portait aucun sac, aucune veste. Ses mains nues et décharnées laissaient apparaître des jointures presque nacrées à force d’être blêmes. Ses cheveux châtain, coupés court, étaient raidis par le givre. Un duvet superficiel ombrait imperceptiblement ses joues, creusées par la fatigue et le froid. Sur ses bras, passablement musclés, couraient de fines éraflures visiblement fraîches.

— Merci, répéta-t-il plus calmement, dans un soupir, en s’abandonnant contre l’appuie-tête. Martha prit le temps de remonter sa vitre et de passer la première vitesse avant de se risquer à des questions.

— Qu’est-ce qui vous arrive ? Qu’est-ce que vous faites là, comme ça ? À pied ? Dans ce froid et dans cette tenue ?

— On m’a dévalisé. J’étais venu passer quelques jours à pêcher dans les torrents. J’avais planté ma tente dans une clairière. Par là... désigna-t-il d’un vague geste de la main. En fin d’après-midi, je suis allé chercher de l’eau à la rivière. Quand je suis revenu à mon campement, il n’y avait plus rien. Ils m’ont tout pris : ma tente, mon matériel de pêche, ma moto, mon sac à dos, même mon réchaud ! Tout ! Et bien sûr mes vêtements. Avec mon portefeuille, mon argent, mes cartes de crédit, mes papiers... Les salopards ! Plus rien ! Je n’ai plus rien !

— ... Vous les avez vus ?

— Non. Seulement des traces de gros pneus sur le sol. Ils ont dû venir avec un pick-up ou quelque chose comme ça. J’ai couru comme un fou derrière ces traces. C’est idiot, hein ? J’étais dans une telle rage ! Et puis je suis arrivé au bord de cette route. Je ne sais même pas où on est exactement ! Et puis la neige s’est mise à tomber !... Les salauds !

— Vous étiez tout seul ?

— Oui.

— Vous voulez alerter la police ? Quelques kilomètres plus bas, il y avait...

— Non ! coupa le jeune homme. Martha lui lança furtivement un coup d’œil surpris. Je veux dire... non, se reprit-il. Ce n’est pas la peine. Cela ne servirait à rien... Et puis... il est interdit de pêcher, ici, en cette saison. J’ai déjà assez d’ennuis comme ça...

Après une parenthèse embarrassée, il demanda :

— Vous allez à Saskatchimi ?

— Oui.

— C’est bon : Thelma pourra me dépanner. C’est ma sœur. Elle travaille dans un snack-bar, là-bas.

Le long silence qui suivit ne fut égratigné que par le crissement laborieux et régulier des essuie-glaces sur le pare-brise givré. C’était maintenant d’épais tampons de neige qui s’amoncelaient contre les raclettes de caoutchouc. Le garçon se taisait. Comme si le récit de ses mésaventures avait tari sa parole. Le regard fixé devant lui, se mordillant inconsciemment la lèvre inférieure, il semblait exilé dans de profondes cogitations. Martha profita d’une portion de route droite et un peu plus large pour ranger la Dodge sur le bas-côté. L’inconnu, sortant avec peine de sa torpeur, leva vers elle un regard interrogatif.

— Comment vous appelez-vous ? lui retourna-t-elle pour toute réponse.

— Logan.

— Eh bien, Logan, vous allez m’aider. Il faut chaîner, maintenant.

— Hein ? Oh ! Chaîner. Bien sûr¸ réagit le jeune homme en se redressant. Mais, heu, vous n’auriez pas un pull à me passer, ou quelque chose ?...

Martha se retourna. Son regard survola les deux valises de cuir jumelles. Elle fit jouer les serrures de la première dans un cliquetis délicat. Le bagage était exagérément rempli : lorsqu’elle en souleva le couvercle, quelques sous-vêtements de dentelle et de soie voulurent s’en échapper. Réprimant un juron, la jeune femme referma hâtivement la valise sur son erreur. L’homme semblait n’avoir rien remarqué. Elle avisa alors une housse suspendue à une poignée à l’arrière de la voiture et en extirpa une épaisse canadienne à col de fourrure qu’elle tendit au garçon.

— Ouah ! Super ! Un peu large, mais super ! s’écria-t-il avec une joie enfantine en l’endossant. Il avait meilleure allure, ainsi vêtu, jugea Martha. Cette veste de bonne facture lui donnait l’air moins inquiétant. Moins sauvage. Plus mûr aussi. Il pouvait inspirer confiance...

Dehors, des rafales serrées rugissaient désormais par intermittence. Abattant des gifles de neige sur les oreilles et la nuque des effrontés qui persistaient à s’aventurer dans la tempête. Leur cinglant les yeux de fouets aux lanières de glace. Chancelant un peu sous la pression subite du vent, Logan s’appuya sur le toit de la voiture.

— Elles sont où, vos chaînes ?

— Les voici. Martha avait négligemment jeté le cric sur le tapis de sol, refermé le hayon, et tendait les chaînes au jeune homme. Celui-ci n’hésita pas sur la façon de les poser. Avec une célérité experte, il s’affairait tandis que la conductrice donnait quelques tapes sur l’aile droite du véhicule, réanimant le phare défectueux.

— Vous êtes garagiste ? demanda-t-elle en forçant la voix pour lutter contre la clameur d’une bourrasque.

— Non ! s’amusa-t-il. Mais j’aime tout ce qui est mécanique. Je suis technicien en informatique. Un peu le garagiste des ordinateurs, en quelque sorte...

S’appuyant des paumes sur les cuisses, légèrement penché vers l’avant, il se releva. Un portefeuille glissa alors de la poche de la veste, étalant sur le talus plusieurs cartes de crédit et une pièce d’identité exhibant de la photo d’un homme.

— C’est votre mari ? interrogea Logan en ramassant les papiers.

— Donnez-moi ça ! rétorqua Martha, un peu plus brusquement qu’elle ne l’aurait voulu. Docile et surpris, le garçon lui tendit l’objet.

— Mon mari, oui, s’adoucit-elle, avant de caler le portefeuille dans le vide-poche, près de son siège.

— Excusez-moi... je ne voulais pas être indiscret...

— Ce n’est rien.

Tous deux remontèrent en silence dans la voiture. Peut-être pour occulter sa gêne, ou par réelle fatigue, Logan ne tarda pas à s’assoupir, le visage enfoui dans le col molletonné de la canadienne. La nuit était maintenant profonde. La conductrice négociait les replis étroits de la route avec des automatismes de somnambule. Son esprit était ailleurs. Que fallait-il penser de cette histoire de partie de pêche ? Le jeune homme lui avait-il dit la vérité ? Avait-elle bien fait de le prendre ? En fait, avait-elle bien eu le choix ?... C’était peut-être la providence, après tout, qui l’avait jeté sur son siège passager. Quel nom avait-il prononcé déjà ? Wilma... Wilma ? Non, Thelma. Wilma, c’était l’autre. La petite peste ! La catin ! La..., la... ! Les mains de Martha se crispèrent sur le volant. La mâchoire serrée, les yeux durcis, elle fit un effort sur elle-même pour ravaler les insultes qui se pressaient au bord de ses lèvres. Rester calme, maîtresse de soi. Tenir jusqu’au lac. C’était la seule chose importante à présent. Encore quelques heures, et tout s’éclaircirait. À commencer par ce ciel ! Malgré les chaînes, la conductrice avait dû ralentir considérablement son allure. Un rideau opaque de neige semblait se dresser à quelques mètres du pare-brise, inexorablement repoussé et instantanément renouvelé. Le halo blafard des feux de croisement peinait à le transpercer. D’un avant-bras lourd de lassitude, Martha s’essuya le front, où perlaient maintenant quelques gouttes de sueur. Elle voulu baisser le chauffage, mais sa main rencontra le bouton de l’autoradio. Un solo de guitare siffla dans les baffles. Logan ne s’éveilla pas. Après quelques spots publicitaires, la voix désormais familière de l’animateur de Radio KWI se fit entendre.

— Des nouvelles du temps, du pays et du monde : c’est tout de suite, avec le dernier bulletin d’information de William Dorsty. Salut William.

— Bonsoir Bart. Amis auditeurs, bonsoir. Peu de nouvelles à vrai dire : depuis une demi-heure, toutes nos liaisons téléphoniques sont indisponibles. Pas de fax, pas d’Internet, pas de dépêches, pas de contact possible avec la station météo. Je ne peux donc que vous confirmer ce que vous avez déjà tous remarqué : la tempête en provenance du nord fait rage actuellement, et il est vivement déconseillé de mettre le nez dehors. Les dernières prévisions dont nous avons eu connaissance n’annonçaient, je vous le rappelle, pas d’accalmie avant demain matin. Afin de vous tenir au courant de l’évolution de la situation, nous allons essayer de capter les fréquences radio des autorités locales. Mais il semble que plusieurs pylônes aient également été endommagés dans la région. Sauf information exceptionnelle, je vous retrouve dans une heure pour un prochain bulletin, je l’espère, plus étoffé.

— Merci William. Notre émetteur à nous, en tout cas, il tient le coup ! Alors restez à l’écoute de Radio KWI, jusqu’au bout de la nuit. Woohoo !

Le poste cracha un lot supplémentaire d’annonces mercantiles. Pour des assurances. Une marque de chocolat. Les promotions spéciales « anniversaire » d’une chaîne de supermarchés. Un programme immobilier...

Anniversaire. Oui, c’est là que tout avait commencé. À l’anniversaire de Betty, qu’ils avaient fêté tous ensemble pendant les vacances. Pour ses sept ans, la petite fille avait été gâtée. Son père lui avait offert une combinaison de ski rose fluo : un enchantement pour une gamine qui calquait ses critères d’élégance sur les panoplies de ses poupées Barbie. Sa mère lui avait fait la surprise d’une luge géante, qu’elle pourrait partager avec son frère et les copains du cours de ski. Même la baby-sitter s’était fendue d’un cadeau somptueux : une console de jeux dernier cri. C’était visiblement le présent qui avait le plus réjoui Betty. Martha s’en était sentie un peu vexée. Mais elle n’avait rien voulu montrer.

— Vous avez fait une folie ! Vous ne devriez pas dépenser comme ça vos gages, ce n’est pas raisonnable, s’était-elle contentée de remarquer.

— Cela me fait plaisir, avait répondu la jeune fille tandis que la petite lui sautait au cou. Betty est tellement adorable. Et toi aussi Jess. Je vous aime, vous savez...

— Nous aussi, on t’aime ! Nous aussi on t’aime ! avaient claironné les enfants en dansant autour de leur nounou. La mère avait tourné la tête, ravalant son dépit.

Ce n’était que quelques jours plus tard, en triant le linge à porter au pressing, qu’elle avait trouvé, dans une poche de Sandro, le ticket de caisse d’un magasin de jouets. Y figurait – et pour un montant abusif – l’achat d’une console de jeux.

À travers l’écheveau noir de la forêt et le voile laiteux de la tourmente, Martha distingua soudain une lueur intermittente. Un véhicule se rapprochait lentement, en sens inverse. Ce n’est qu’après quelques virages qu’elle put identifier une patrouille, descendant du col de Werner. Son regard se porta par réflexe sur l’angle droit de la calandre de la Dodge : le phare capricieux, à son grand soulagement, avait le bon goût de fonctionner au moment opportun. En arrivant à sa hauteur, à l’aide d’une lampe torche le chauffeur de la voiture de police lui fit signe de s’arrêter. Il roula au pas jusqu’à se trouver face à sa vitre, qu’elle baissa de mauvaise grâce.

— Bonsoir Madame. Vous êtes avertie que vous empruntez cette route à vos risques et périls au vu des conditions climatiques ? demanda-t-il sur un ton de reproche.

— Oui, je suis au courant, répondit-elle d’une voix neutre. À côté d’elle, il lui sembla que Logan s’était rencogné dans son siège.

— Je dois vous informer que cet itinéraire est particulièrement dangereux ce soir. En cas d’accident, vous ne pourrez compter sur d’autre ressource que vous-même : notre seconde patrouille stationne à l’entrée de Saskatchimi. De l’autre côté du col, tous les relais radio et liaisons téléphoniques ont sauté. Nous-mêmes avons perdu tout contact avec notre base et nos collègues depuis deux heures. Je ne suis pas autorisé à vous intimer l’ordre de rebrousser chemin, mais sachez que vous engagez votre responsabilité.

— J’en suis consciente.

Le policier balaya de sa torche l’habitacle de la Dodge.

— La conduite sera éprouvante. Allez-vous vous relayer au volant avec votre mari ?

— Bien sûr.

— Réveillez-le dès que vous ressentirez des signes de baisse de vigilance. Vous faites ce que vous voulez, mais franchement, je ne vous approuve pas ! conclut-il sèchement, avant de remonter sa vitre et de redémarrer.

Martha embraya sans précipitation, après avoir observé son passager, parfaitement immobile et silencieux.

Son mari ! Elle avait passé une nuit blanche à échafauder des hypothèses quant à la présence de ce ticket de caisse dans la poche de Sandro. À plusieurs reprises, le lendemain matin, elle avait été sur le point de le questionner. Mais un vague pressentiment le lui avait interdit. Dans l’après-midi, un autre épisode avait accentué son malaise. Elle avait accompagné les enfants à la patinoire. Après avoir collectionné les chutes sur la glace, Jess était devenu grognon. Au bout d’une heure, Betty aussi en eut assez : elle voulait rentrer jouer à la console électronique. Ils étaient donc arrivés plus tôt que prévu au chalet. À sa grande surprise, la baby-sitter y était présente, en compagnie de Sandro.

— Ma chérie, vous voici déjà ? s’était-il étonné sans l’ombre d’une gêne. Mademoiselle Trump est venue récupérer son mémoire universitaire : elle le peaufine ici le soir, après avoir couché les petits. Et hier, elle l’a oublié...

— Et vous étudiez quoi ? avait demandé Martha, cherchant une contenance.

— Heu... la chimie, répondit la jeune femme les yeux baissés.

— Quelle coïncidence ! Mon mari travaille dans cette branche. Vous le saviez ?

— Nous étions justement en train d’en discuter. C’est amusant, n’est-ce pas ? intervint Sandro. Je profitais aussi de cette visite impromptue de mademoiselle Trump pour lui demander de venir garder les enfants ce soir. Je t’emmène dîner et danser, mon trésor adoré, enchaîna-t-il en enlaçant sa femme langoureusement.

Derrière l’épaule de son époux, Martha crut voir le visage de la baby-sitter subrepticement se rembrunir.

Un jingle suraigu tira la conductrice de ses pensées :

— Flash spécial d’information ! Le grand William Dorsty vient-il nous donner le dernier point météo ? s’enquit l’inénarrable Bart.

— Un dernier point rapide sur la tempête, chers auditeurs, car nous ne sommes toujours pas en mesure de joindre la station météo. Nos informations, captées avec difficulté sur le scanner de la police, font état de nombreuses routes barrées par des arbres abattus sous le poids de la neige. Plusieurs villages sont privés d’électricité et les liaisons téléphoniques, vous le savez, sont quasiment toutes interrompues. Les ondes radio sont également très perturbées, voire inexistantes. C’est le cas à Saskatchimi, qui est désormais totalement coupée du monde. Un seul conseil, un seul mot d’ordre : restez chez vous ! D’autant plus que nous venons, il y a quelques secondes, d’intercepter une autre information : une évasion s’est produite, en fin d’après-midi, au centre pénitentiaire du comté, où sont incarcérés des détenus particulièrement dangereux, généralement écroués pour meurtre. L’événement se serait produit lors du transfert de deux d’entre eux en unité psychiatrique. L’un a été rapidement repris. Mais l’autre, dont l’identité...

Un horrible crachotement coupa court à l’exposé du journaliste. Martha manipula nerveusement le bouton des fréquences. Tenta de se connecter sur d’autres stations présélectionnées. Revint sur Radio KWI. Monta le son. Le baissa. En vain ! Le poste restait obstinément muet, n’émettant plus qu’un sourd grondement monocorde. Les yeux rivés sur l’extrémité de son capot, elle se sentit pâlir. À ses côtés, Logan ne bougeait toujours pas. Avait-il entendu cette dernière information ? Dormait-il vraiment ou faisait-il semblant ? « Mais l’autre, dont l’identité... » Comment cette phrase avait-elle bien pu se terminer ? La patrouille de police croisée tout à l’heure devait déjà être loin en aval. Aurait-elle l’idée de faire demi-tour en apprenant la nouvelle ? Si tel était le cas, parviendrait-elle à les rattraper, sous cette tempête ? Probablement pas. Le policier l’avait prévenue qu’elle ne pourrait « compter sur d’autre ressource » qu’elle-même. Ses collègues stationnaient là-bas, de l’autre côté du col, à l’entrée de la vallée de Saskatchimi, où plus aucun moyen de communication n’était opérationnel. Ils ne devaient donc même pas avoir eu vent de l’évasion... Et Logan ? S’il était armé ? Non, impossible, puisqu’on lui avait volé toutes ses affaires... Mais si son histoire était fausse ? Non, même dans cette hypothèse, il ne pouvait être armé, puisqu’il était apparu les mains vides, seulement vêtu d’un jean et d’un tee-shirt... Mais s’il se révélait tout de même dangereux ? Que devait-elle faire ? Des questions, des questions, toujours des questions...

Elle s’en était déjà tant posé, au cours de ces funestes vacances. Jusqu’à la torture. Il lui fallait des réponses pour faire cesser ce tourment. Alors elle avait fait des choses méprisables, indignes, dont elle ne se serait jamais crue capable. Elle avait fouillé, traqué, enquêté. Elle était devenue sournoise, perfide, inquisitrice. C’était plus fort qu’elle. Lors de la soirée en amoureux qu’il lui avait concoctée, Sandro s’était montré excessivement charmant. Charmeur, même, comme il savait si bien l’être. Au retour, devant le chalet, elle avait prétexté avoir oublié ses gants dans la Dodge pour laisser son mari entrer seul dans le vestibule, et pour revenir sur le parking. Elle avait repéré la voiture de la baby-sitter. Une vieille Triumph verte, quelque peu délabrée. Elle avait tourné autour sans trop savoir ce qu’elle cherchait. Mais elle avait fini par trouver. Le véhicule était immatriculé dans la ville où travaillait Sandro. Et là, dans l’angle droit du pare-brise, s’affichait le macaron d’accès au parc de stationnement des employés de Brooks & Tanner...

Martha avait résisté au désir compulsif de crever les pneus. De rayer la carrosserie. De pulvériser les vitres et les phares. Elle s’était assise, le front entre les mains, au pied d’un réverbère. La nuit semblait basculer, tout autour d’elle, tandis que dans sa tête les éléments du puzzle se mettaient en place. C’était bien lui, Sandro, qui avait suggéré d’engager une baby-sitter. C’était bien lui, aussi, qui avait insisté pour s’occuper de son recrutement. Et c’était bien lui, encore, qui avait engagé cette Wilma Trump.

— Saloperie ! Cette fois, le juron franchit ses lèvres. Et le coup de frein brusque fit déraper la Dodge en travers de la route.

— Qu’est-ce qui se passe ? cria Logan, arraché brutalement à son sommeil.

— Regardez !

À trois mètres, la masse sombre d’une grosse branche obstruait la chaussée.

— Oh, merde ! lâcha le jeune homme.

— Allez, sortez de là, on va la dégager.

— Mais elle est énorme !

— Et alors ? Vous croyez qu’on va dormir là ?

Le passager s’extirpa mollement de la voiture, tandis que la conductrice se dirigeait déjà vers l’enchevêtrement de végétation et de neige. Les flocons tourbillonnants s’accrochaient à ses cils et y givraient presque instantanément. Elle saisit à bras le corps un fagot de ramures et tenta de le soulever. La branche ne bougea pas d’un pouce.

— On ne va jamais y arriver ! cria Logan contre le vent.

— Bien sûr que si, on va y arriver, rétorqua Martha entre ses dents. En s’y mettant à deux !

Le garçon, que le froid vif avait maintenant parfaitement éveillé, s’exécuta. Il empoigna l’autre extrémité de la branche et essaya de la déplacer en même temps que la jeune femme réitérait sa première tentative. Le fardeau émis quelques craquements, mais retomba de tout son poids à son emplacement d’origine.

— On essaye encore ! ordonna Martha.

Sans conviction, son compagnon renouvela son effort. Ce deuxième essai n’eut pas plus de succès que le premier.

— Allez, encore ! s’énerva la jeune femme.

Cette nouvelle expérience non seulement se solda par un échec, mais Martha, emportée par son déploiement d’énergie, dérapa sur le sol glacé. Son pied se coinça dans les branchages et elle étouffa un cri de douleur.

— Je crois que je me suis foulé la cheville... grommela-t-elle.

Logan s’avança pour l’aider à se relever.

— Ne me touchez pas !

Rassemblant son courage, elle se remit debout seule et tenta de faire un pas. Dix épées acérées lui traversèrent le pied, irradiant toute la jambe, et un début de nausée lui monta à la bouche. Face à elle, les bras ballants, les cheveux à présent complètement blanchis par la neige, Logan n’osait bouger.

— Je crois qu’il va falloir trouver une autre solution, finit-il par énoncer. Il n’y a pas de treuil sur votre voiture ?

— Non...

Les quelques secondes de réflexion qui suivirent s’étirèrent dans la nuit comme une éternité.

— Attendez ! repris Martha. Dans le coffre, il y a des cordes. En les nouant au pare-choc, on peut tirer cette branche. Si on la déplace ne serait-ce que d’un mètre, on pourra passer.

— Vous allez bousiller votre voiture... objecta le jeune homme.

— Alors ça ! Je m’en fiche !

— Bon, d’accord. Installez-vous à l’intérieur, je m’en occupe.

Cette fois, Martha accepta l’épaule que lui offrit Logan pour s’appuyer et rejoindre, en grimaçant, la tiédeur de l’habitacle.

Avec la même célérité qu’il avait montrée pour poser les chaînes, le garçon fixa la corde à l’arrière de la Dodge. Puis il l’enroula autour de la branche et forma un nœud solide. Il s’installa ensuite sur le siège du conducteur, sous l’œil morne de celle qui était désormais sa passagère. Le moteur gronda. Des volées de neige giclèrent de sous les roues, mais les chaînes mordaient fermement la route. Logan imprimait une poussée régulière à la pédale d’accélérateur. Derrière, la charge sombre résistait. Le chauffeur relâcha sa pression. Puis il embraya plus vivement. Un sinistre fracas se fit entendre, suivi d’un bruissement rauque, et enfin d’un grincement de tôle martyrisée. Libérée de son entrave, la voiture s’emballa soudain vers la pente. Logan l’immobilisa de justesse en bordure du fossé. Le pare-choc avait cédé. Mais dans son sillage, l’amas de branchages, de neige, de terre et de cailloux s’était déplacé vers la droite, dégageant une bande d’asphalte étroite, mais suffisante pour livrer passage au véhicule.

— Ça a marché ! Mais je vous l’avais dit, votre pare-choc est foutu, commenta le jeune homme.

— Aucune importance. Jetez-le dans le fossé, négligea Martha.

Logan obéit. Quand il voulu remonter à la place du conducteur, la jeune femme tentait de s’y installer, en enjambant le levier de vitesse.

— Qu’est-ce que vous faites ?

— Je reprends le volant !

— Mais vous êtes dingue ! Votre cheville est en vrac. Vous êtes épuisée. Vous n’êtes pas en état de conduire. Surtout pas avec tous ces virages. Et moi, je tiens à ma peau !

Martha allait lui servir une réplique bien sentie. Mais un violent élancement dans la cheville la lui fit ravaler. Elle se laissa retomber sur son siège avec résignation. Toute une journée de fatigue et d’anxiété s’abattit d’un coup sur ses épaules.

— Reposez-vous un peu, susurra Logan. Vous savez, je sais conduire...

Martha laissa échapper un soupir.

— Ok. Mais quoi qu’il arrive, réveillez-moi au début de la grande ligne droite qui descend trois kilomètres avant Saskatchimi. Vous savez conduire, sans doute. Mais en cas de contrôle, vous n’avez même pas votre permis sur vous ! Et vous avez déjà assez d’ennuis comme ça... n’est-ce pas ?

Elle ferma les yeux, bien déterminée, cependant, à ne pas s’endormir. Juste se détendre un peu. Reprendre des forces. Mais rester résolument sur ses gardes...

Avec l’intuition du désespoir, Martha avait tenté, les jours suivants sa découverte, de vérifier ses soupçons. Elle avait longtemps cherché un prétexte pour téléphoner, d’une cabine de la station, à Teresa White, la secrétaire de Sandro.

— Bonjour Teresa. Martha Lucchesi à l’appareil. Comment allez-vous ?

— Madame Lucchesi ! Très bien merci. Et vous-même ? Les vacances se passent bien ?

— Très bien merci. Dites-moi, Teresa, j’ai l’intention de vendre ma voiture et mon mari m’a dit que l’une des collaboratrices de Brooks & Tanner souhaitait changer la sienne. Je vous appelle pour avoir ses coordonnées, il s’agit de Wilma Trump.

Elle avait débité la phrase d’un trait, sans respirer, à la manière de ceux qui n’ont pas l’habitude de mentir.

— Qui, dites-vous ?

Une pointe de folle espérance étreignit le cœur de Martha. Et si Teresa n’avait jamais entendu parler de cette fille ? Si le macaron de parking n’était qu’une incroyable coïncidence ? Si elle s’était monté toute seule la tête à partir d’indices futiles ?

— Wilma Trump, répéta-t-elle le souffle court.

— C’est que... mademoiselle Trump a quitté le groupe il y a déjà cinq mois... Elle a effectué un stage auprès de la direction, mais elle a dû retourner à l’université pour terminer son cursus. Au grand dam de monsieur Lucchesi, d’ailleurs, qui aurait souhaité l’embaucher tout de suite ! C’est une jeune femme très brillante et qui donnait toute satisfaction. Mais peut-être nous rejoindra-t-elle à l’issue de ses études. J’ai bien sûr gardé son dossier, mais il faut que je fasse des recherches. Puis-je vous rappeler dans la journée ?

Martha s’était effondrée contre la paroi vitrée de la cabine téléphonique. Les mains moites. L’estomac retourné.

— ... non... merci Teresa... je... je ne vais pas être joignable... je vous rappellerai... répondit-elle d’une voix blanche.

Elle raccrocha en hâte avant d’éclater en sanglots. Cinq mois ! Cela faisait cinq mois qu’il lui jouait la comédie. Qu’il menait une double vie auprès de cette garce. Elle se remémora toutes ces soirées d’absence qu’il justifiait par un excès de travail. Ces deux week-ends de « séminaire » pendant lesquels il l’avait à peine appelée. Ces airs distants qu’elle avait attribués à de la préoccupation professionnelle. Tout cela n’avait qu’un nom : Wilma Trump !

Et maintenant, il l’avait introduite chez eux, sous son propre toit. Il lui avait permis d’approcher ses enfants. De les apprivoiser. De s’en faire aimer. Dans quel but ? Une opération séduction avant de leur annoncer qu’elle serait leur future belle-mère ?

Martha avait erré sans but dans les rues de la station. Une heure, deux, trois peut-être. L’esprit brûlant, les yeux en feu, les jambes tremblantes. Elle avait fini par revenir au chalet. La Dodge gris métallisé de Sandro et la Triumph verte de Wilma stationnaient devant, côte à côte. Le souvenir de la scène qui allait éclater quelques instants plus tard se perdit dans le sommeil de Martha.

Logan avait adopté une conduite souple, sans heurts. Et depuis plusieurs heures maintenant, les virages berçaient sa passagère plus qu’ils ne la ballottaient. Il avait franchi le col de Werner peu après que la jeune femme se fut endormie. Petit à petit, la tempête s’était calmée. Le vent s’était apaisé et la neige ne tombait plus désormais qu’en flocons épars. À l’horizon, une fine bande violette annonçait le proche lever du jour. La route s’élargissait, de moins en moins sinueuse, bordée de part et d’autre par la forêt profonde. Il ne tarderait pas à aborder la descente sur Saskatchimi. Bientôt, il sonnerait à la porte de Thelma et lui raconterait les événements de ces dernières vingt-quatre heures. Elle le sermonnerait, bien sûr. Mais il saurait bien la convaincre de le secourir. De sa sœur aînée, il avait toujours su obtenir ce qu’il voulait. Son regard se posa sur Martha : les plis de son front trahissaient un sommeil lourd de tourments. Dans un moment, il devrait la réveiller, comme elle le lui avait fait promettre.

Il n’en eut pas le loisir. Un freinage brutal avait projeté la passagère vers l’avant.

— Qu’est-ce qui vous prend ? hurla-t-elle hagarde, le fusillant des yeux.

— Vous avez vu ? répondit-il avec un air béat qui ne fit qu’accroître la fureur de Martha.

— Vu quoi ?

— Une biche... une biche qui vient de traverser, là, devant nous...

— On est où ? Quelle heure est-il ? répliqua-t-elle sur un ton rogue en se redressant sur son siège, ignorant l’émerveillement animalier du conducteur.

— Eh bien, je crois qu’on arrive bientôt. Je ne sais pas l’heure qu’il est.

— Repassez-moi le volant, ordonna-t-elle.

— Quoi ? Mais... votre cheville...

— Ma cheville va tenir. Faites ce que je vous dis.

Logan céda sa place et fit le tour de la voiture pour se réinstaller côté passager, tandis que Martha se glissait sur le siège de gauche.

— Vous avez éteint la radio ?

— Oui. Elle ne marchait pas.

La jeune femme tourna le bouton de l’appareil. Un air de blues s’épancha dans l’habitacle. Elle régla le volume en sourdine. Le garçon disait-il vrai ? Ou avait-il, pendant qu’elle dormait, entendu des informations ? Pourquoi s’était-elle endormie, bon sang ! La radio avait-elle donné des détails plus précis sur l’évasion ? Elle n’allait tout de même pas le lui demander... Elle serra les dents pour passer l’embrayage en s’appuyant sur son talon. Sa cheville avait enflé et lui arracha un rictus de douleur lorsqu’elle enclencha la deuxième vitesse.

— Ça va ? s’enquit Logan.

— Ça va. Je vais rester en seconde.

— Vous connaissez le snack-bar Horseshoe, en centre-ville ?

— Oui.

— C’est là que travaille ma sœur. Elle habite juste au-dessus. Vous pourrez me déposer devant ?

— Bien sûr.

Un vague sourire se mit à flotter sur les lèvres du jeune homme. Du coin du ciel, à l’est, s’étirait à présent un triangle vieux rose. Une nouvelle journée commençait. Et un serrement d’angoisse opprima la poitrine de Martha. Elle avait pris un risque en laissant Logan monter dans la voiture. D’un autre côté, sans lui, elle ne serait sans doute pas arrivée jusqu’ici. Mais elle n’irait pas le conduire jusqu’au Horseshoe. Selon les dires du policier croisé sur la route, une patrouille devait être en faction à l’entrée de Saskatchimi...

La voix de Bart, épaisse et lasse, succéda à un dernier accord de guitare. Mes petits amis, la nuit a été longue ! Je vous aime bien, mais je ne suis pas mécontent de bientôt prendre congé de vous. Ma chère collègue Doris vient d’arriver enfin pour prendre la relève. Et j’n’ai pas volé le droit d’aller m’coucher ! Dans trois minutes trente, William Dorsty vous donnera les dernières nouvelles avant d’vous tirer lui aussi sa révérence. On peut dire qu’avec cette sacrée tempête de neige, la nuit a été doublement blanche, pour nous deux ! Ah ! Ah !

La descente en ligne droite s’ouvrait maintenant, large et claire, devant le capot de la Dodge. Martha accéléra un peu. La radio distillait un tube suranné, et Logan se laissa aller à siffloter. Une timide clarté commençait à percer dans le ciel déserté par les flocons. Les arbres semblaient pétrifiés sous le givre et nul souffle ne les agitait plus. La conductrice bifurqua soudain à gauche, s’engageant dans un chemin forestier.

— Vous allez où ? s’étonna le jeune homme.

— On y sera plus vite par là. Je connais un raccourci.

— Ah bon ?

Le jingle annonçant le flash d’information retentit. La tempête qui a sévi toute la nuit s’est enfin calmée et la vie devrait reprendre son cours normal dans les heures à venir. Les services techniques font leur possible pour dégager les routes au plus vite et réparer les nombreux dégâts qu’a subi la région, notamment sur les réseaux de télécommunications. L’ensemble du territoire... La piste déboucha sur une clairière, et Martha gara la voiture en lisière des bois.

— Pourquoi vous arrêtez-vous là ?

— On va pouvoir enlever les chaînes. Les employés de la scierie prennent leur travail très tôt. Ils ont certainement déjà dégagé le chemin.

— Vous en êtes sûre ?

— Croyez-moi. Je connais bien le coin.

Le garçon s’extirpa de bonne grâce du véhicule... d’ici la fin de la matinée. L’autre information, majeure de cette édition est un macabre fait divers. Un couple de touristes a été retrouvé sauvagement assassiné, tôt ce matin, au bord d’une route de montagne à la sortie nord de Sachaweaga Crest. Les deux corps ont été découverts dans le fossé, cachés sous la neige, par des cantonniers qui déblayaient les abords de la station... Martha sortit à son tour de la voiture, et se dirigea en claudiquant vers l’arrière... Les enquêteurs hésitent encore à faire le lien entre ce double meurtre et l’évasion qui s’est produite hier, en fin d’après-midi, au centre pénitentiaire du comté, lors d’un transfert de détenus vers l’asile psychiatrique... Après avoir soulevé le hayon, la jeune femme s’empara du cric abandonné sur le tapis de sol. Logan était déjà accroupi près de la roue avant droite... Un premier élément les oriente cependant vers cette piste. En effet, la voiture des victimes, un Dodge de couleur bleue, demeure introuvable. Or, il se trouve qu’il s’agit du même type de véhicule... Martha s’était approchée doucement derrière le jeune homme. Il n’eut pas le temps de sentir la masse froide et métallique s’abattre sur sa nuque.

— C’était pas ton jour, Logan ! susurra Martha.

... que possédait Sandro Lucchesi, le mari de la détenue évadée, Martha Lucchesi. Il y a deux ans, au cours de vacances tragiques à Sachaweaga Crest, cette dernière avait, lors d’une crise de jalousie meurtrière, massacré son époux, ses deux enfants et leur baby-sitter. Incarcérée à la suite de ce crime, la coupable venait d’être déclarée irresponsable par les experts psychiatres. C’est au cours de son transfert en unité spécialisée qu’elle est parvenue, hier, à tromper la vigilance de ses gardiens et à se volatiliser dans la nature.

Martha poussa de son pied valide le cadavre de Logan. Elle ne prit pas la peine de le dissimuler : dans quelques instants, elle serait à bord du canoë. Contournant la calandre, elle donna une tape sur l’aile droite de la Dodge, réanimant le phare borgne. Avant de reprendre place au volant, elle rectifia, à l’aide du rétroviseur extérieur, une coulée de mascara maltraité par la neige. Dans l’habitacle, la radio ronronnait un refrain country : Mets du bleu sur tes paupières, honey, et allons danser. Mets du bleu sur tes paupières, baby, ça va commencer.

La couleur de la folie

I

Le Patron était rongé par les couleurs de l’esprit.

Le dernier cas l’avait laissé épuisé. Le contrecoup durait parfois plus d’une semaine et Le Patron avait souffert plus que de raison ces derniers temps. Il avait peiné à traiter les derniers patients.

L’année précédente, alors que Neil Armstrong venait de fouler le sol lunaire, il avait péniblement réussi à extirper l’envie de suicide d’un lycéen.

Combien de temps encore pourrait-il soutenir ce rythme infernal ?

Il se réveilla et bougea sur la banquette arrière de la Peugeot 204. Il grommela, rabaissant son chapeau sur son visage pour se protéger du soleil de plomb du sud de la France.

« Cette tire est une étuve, pas vrai ? » lança son associé.

Le Patron parlait peu, mais il aimait la présence et la discussion de ce solide gaillard. Son chauffeur, secrétaire et garde du corps.

« Je vais vous faire une proposition : on pourrait s’acheter une décapotable, on profiterait au moins du beau temps. Qu’en pensez-vous ? »

Derrière lui, le septuagénaire émit un bâillement et se releva. Il remit en place le veston de son costume blanc immaculé, cala son chapeau sur son crâne dégarni et soupira.

« Mon petit Bernard, j’en pense que cela manquerait de discrétion.

— Vous marquez un point.

— Cela dit, un cabriolet ce ne serait pas du luxe, après tout. »

Ils sourirent de concert.

Bernard avait une foi aveugle envers Le Patron. Sans doute était-ce un comportement de l’armée resté ancré en lui ; un soldat ne discute pas les ordres de son supérieur. Pourtant, cela allait bien au-delà de l’obéissance.

Neuf ans plus tôt, le séjour de Bernard sous les drapeaux s’était prématurément interrompu à la suite d’une crise de panique. Le regard du gamin d’Algérie qu’il avait abattu par erreur le hantait constamment et le frappait d’insomnie quand la nuit tombait sur la caserne. Quand vint le mot de trop, il avait cogné son sergent. Direction : le gnouf. Il n’en aurait eu cure s’il n’y avait pas eu les angoisses chroniques et le remord perpétuel...

Il sombra dans la névrose. De fil en aiguille, on l’avait réformé et il avait été parqué dans cet hôpital psychiatrique. La « Grande Muette » l’avait balayé sous le tapis. Le chapitre était-il clos ? Non, une renaissance inattendue l’avait cueilli.

C’est là qu’il avait rencontré l’impossible fait homme. Un énergumène, persuadé d’être fou après des années d’errance. Des Antilles à Istanbul, de Clichy à Abidjan, il avait accompagné ses errances à grand renfort de barbituriques périmés et de mauvaise gnôle. Qu’est-ce qu’il en connaissait des histoires, Le Patron ! Comme s’il avait vécu des milliers de vies !

II

Quand Le Patron avait soigné Bernard, ce soldat à l’esprit brisé, l’évidence s’était fait jour. Le grand voyageur n’était ni un dément, ni une anomalie de la nature. Et quand bien même ; son don était unique et bénéfique. Il pouvait soigner le mal des gens, le mal qu’ils avaient dans leur tête. Ce que les docteurs appelaient des troubles mentaux. De fait, il avait enfin accepté sa destinée. Le Patron et lui s’étaient alors associés et échappés de leur médiocre condition. Ils avaient changé d’existence et avaient vécu grâce au Pouvoir, ils allaient là où se trouvaient une famille en souffrance, un dépressif ou un suicidaire. Quand les médecins avouaient leurs limites, Le Patron soignait les âmes endolories contre menue monnaie. Jamais de chèques. Billets de banque pour solde de tout compte.

Les miracles étaient leur routine.

Quand Bernard lui demanda comment il s’y prenait, Le Patron tenta de lui expliquer après qu’il eut sauvé la vie d’un boucher des Halles au bout du rouleau. Le malheureux avait menacé de se trancher la gorge, Le Patron avait attendu qu’il soit enfin endormi et l’avait veillé durant la nuit. À la stupéfaction de la femme du boucher, qui en appela à toute la galerie des saints du ciel, sa douleur inexplicable et intime s’était envolée au réveil.

« Quelque chose sort de l’esprit des gens, comme des couleurs. On appelle ça l’aura, moi je les vois comme je vois les couleurs d’une forêt. Les nuances, les dégradés, les aplats. C’est tout à fait concret. La plupart des gens sont un mélange de tout ce prisme avec une infinité de combinaisons. Il y a des couleurs normales. Il y a des couleurs malsaines. C’est là que je rentre en jeu. Il suffit de penser très fort, se concentrer sur la personne et comment dire... Je peins sur les couleurs malsaines. Je les remplace par un peu des miennes. Je ne sais pas comment le décrire autrement. »

Bernard n’était pas sûr d’avoir compris, mais cette explication en valait bien une autre.

« Certes, tu peux le rapprocher d’un art, mais je préfère me dire que je suis un artisan. Mon don n’est pas infini. Je ne peux pas rendre les gens heureux, parce que ça, ça ne dépend que d’eux. Mais si je m’applique comme il faut, je peux nettoyer leur mental de ces sales couleurs. Parfois, ça me fait mal, on ne touche pas aux couleurs toxiques impunément. »

En conduisant sur cette route où les estivaux se faisaient rares, Bernard jeta un œil sur ce petit homme extraordinaire. Il pensa furtivement qu’à Lourdes, il ferait recette. Le Patron lui tapota l’épaule.

« Achète le journal régional dès que possible.

— Affirmatif. »

Par chance, il y avait une station-service sur cette portion de route. Bernard arrêta la voiture, fuma enfin une cigarette dans les environs, puisqu’il lui était interdit de fumer à proximité du chef. Le rituel était quotidien, après sa cigarette : achat des sucreries, d’une boîte de biscuits et du journal.

Le gérant de la station-service passait la serpillière sur le carrelage. L’énergumène était grand et filiforme, à tel point qu’il nageait dans son bleu de travail usé. Il leva à peine la tête et salua avec un sourire pincé son nouveau client. Le chauffeur entama une discussion cordiale mais l’écourta quand il discerna un énervement croissant dans la voix de son interlocuteur qui s’acharnait à nettoyer le dallage propre. Bernard ficha le camp alors que l’homme étouffait des jurons à son encontre, en serrant si fort son balai que les jointures de ses doigts étaient en train de blanchir.

Ne jamais s’installer à un endroit, telle était l’une des règles.

À son retour, Le Patron s’empara des sucreries avec avidité et, en les avalant une par une, il parcourut les gros titres du journal. Bernard s’occupait de faire le plein, à l’extérieur.

« Rien qui vaille la peine de s’y attarder. Des foutaises, grogna le lecteur. »

Il éplucha ensuite le journal en détail puis se figea en parcourant un compte-rendu insolite étalé sur trois minuscules paragraphes. Il sortit un mouchoir à carreaux de son veston, souleva son chapeau et épongea son front. Bernard s’assit derrière le volant et ferma la portière.

« Mon Dieu... le moment est venu » annonça Le Patron.

Bernard se retourna, redoutant ce qu’il allait dire.

« De quoi parlez-vous ? »

Excité comme un enfant, le guérisseur lui présenta le journal ouvert en son milieu, puis tapa du plat de la main sur le côté droit d’une page intérieure.

« Ici. »

Il lui indiqua du doigt l’article qui l’interpellait.

« Des témoins ont rapporté que le soleil est devenu rouge sang dans le ciel durant quelques heures. Le journaliste semble s’en moquer. Mais...

— Un canular ?

— Non, non, non. Un signe indéniable. Un signe que j’ai attendu toute ma vie.

— Je sais que c’est vous le cerveau et moi les bras et que je ne suis pas payé pour me servir de ma matière grise, mais au risque de paraître stupide... Je ne vous suis pas. »

Le Patron demanda la carte routière à Bernard qui ouvrit la boîte à gants et la lui remit. Après une rapide consultation, Le Patron tapota un endroit précis.

« Là, ce bled précisément, affirma-t-il.

— Ce trou paumé ? Il ne doit même pas y avoir vingt habitants.

— Ne discute pas ! »

Pour la première fois depuis qu’ils se connaissaient, Bernard exprima son doute.

« Dites, ce n’est pas que je remette en cause vos décisions, mais... qu’est ce qu’on va chercher là-bas, à part les problèmes ?

— Un enfant a été frappé de catalepsie durant le phénomène. Un orphelin. Le seul enfant du village, énonça-t-il.

— Je ne saisis toujours pas.

— C’est un guérisseur, je le sais. »

Durant le court voyage, aucun des deux ne prononça le moindre mot. Ils quittèrent la petite route de macadam pour emprunter une voie naturelle et cahoteuse. La route rocailleuse devint impraticable pour le véhicule.

Ils garèrent la voiture derrière un rideau de cyprès, de manière à ce qu’elle soit le moins visible possible, puis remontèrent le long d’une vigne par un chemin d’argile rouge, passant à travers une garrigue.

« Entends-tu ? »

Bernard s’arrêta sur place et écouta. Hormis le souffle d’un vent léger, il n’y avait aucun son. Le plus remarquable était sans doute le silence des cigales.

Le sentier se fit tortueux.

Enfin, à travers une forêt de chênes verts, ils aperçurent le village qui siégeait en contrebas à un kilomètre. Ce n’était qu’une poignée de masures clairsemées autour d’une minuscule place accolée à une modeste église décrépie. Un lieu oublié, perdu au milieu de nulle part. Bernard sentit que quelque chose de malsain viciait l’air.

« Qu’est-ce qui se passe ici ? » fit-il.

III

« C’est le Grand Mal. La plus abominable des couleurs, ça se répand comme une infection et ne s’arrête qu’à la mort du dernier survivant. »

Le Patron frémit en prononçant ces mots, il n’y avait pourtant que peu de choses capables de l’impressionner...

Ils se rapprochèrent même si leur instinct leur recommandait de fuir au plus vite. Le Patron ne pouvait s’empêcher de parler, peut-être même plus en s’adressant à lui-même qu’à son camarade. Jamais il n’avait autant parlé à cœur ouvert.

« Cette couleur est peut-être une forme de vie parasitaire, elle se sert des hommes comme de marionnettes. Ça vient je ne sais d’où... et se niche dans la cervelle des gens. Ça n’a rien à voir avec un trouble de la personnalité ou un délire, ça arrive, ça tue et ça se volatilise. Je ne sais pas si c’est vivant, mais... je l’ai déjà vu. Quand j’ai senti le Pouvoir la première fois, on vivait dans le nord-est de l’Indochine française, mes parents et moi. Au Tonkin. Je crois que c’était en 1912... Ou était-ce en 1913 ? Peu importe. Ce qui compte, c’est l’évènement...

» Même si mon entourage avait essayé de me le cacher, j’avais entendu parler d’un coolie qui avait découpé une autochtone à coups de machette. Cette femme avait été ma nourrice. J’ai vu l’assassin sortir du poste de police. Et crois-moi si tu veux, il m’a regardé parmi tous les gens présents et nous étions nombreux, mais j’ai toujours en mémoire l’atroce vision de ce qu’il y avait dans ses yeux. Il a été condamné à mort et je pense que j’étais le seul à savoir qu’il était innocent. La couleur l’avait poussé à tuer avec sauvagerie.

» La semaine suivante, notre cuisinière avait croqué jusqu’au tibia l’une des jambes de son amant. L’opium lui aurait mangé la tête, avait-on dit. Quelques jours plus tard, après que des chiens aient sauté d’un pont pour s’écraser quelques dizaines de mètres plus bas, une famille entière a sauté aussi. Des paysans qui habitaient non loin de nous. Le détail qui compte est que les humains, comme les chiens, ont massacré toute la faune à leur portée puis se sont entre-dévorés avant d’en finir. Au fond d’une crevasse, un homme avait encore les dents plantées dans la gorge de son frère. L’Amok épidémique détruit tout !

» Puis, cette macabre loi des séries s’est terminée aussi brusquement que cela avait commencé. Plus tard, j’ai compris pourquoi. Cela s’est arrêté quand nous avons déménagé de la région. Mon père devait travailler à Hanoï. Le lien entre toutes ces horreurs, c’était moi ! Paradoxalement, il semblerait que la présence de personnes comme moi attire cette malédiction. Voilà pourquoi je voyage sans cesse et ne m’arrête que pour traiter les cas isolés. »

Bernard l’avait toujours su, sans jamais oser l’avouer. La présence du guérisseur, même à une certaine distance, avait des effets secondaires inattendus sur ceux qu’ils croisaient, du moins ceux qui étaient trop sensibles ou trop malades des nerfs. Il en avait eu maintes fois la preuve au cours de cette odyssée de neuf ans.

« Je ne sais pas qui est Là-Haut, mais il a un sens de l’humour tordu. J’ai sauvé des âmes, mais plusieurs ont été enlevées par ma faute. Comme un tribut. Il a laissé faire cette... malveillance, je ne sais pas comment l’appeler. Là où un guérisseur s’éveille, cette maudite couleur se propage. Comme si un grand bien devait être contrebalancé par un grand mal. Une étrange justice... L’adage dit que la folie est contagieuse. Si les gens savaient... »

Le Patron regarda fixement les masures, de plus en plus proches d’eux, et ses jambes flageolèrent. Bernard savait qu’il voyait l’abominable couleur éclabousser le paysage, coulant sur les maisons, se propageant entre les herbes jaunes, caressant les volets, entrant en trombe par les carreaux cassés, s’infiltrant par les interstices.

Ils avancèrent doucement et avant de voir l’horreur, ils l’entendirent. Un son lancinant provenant de gorges humaines. Plusieurs femmes en habits sombres formaient un cercle autour d’un vieux puits trônant au centre de la place. L’étrange mélopée qu’elles fredonnaient glaçait le sang. Quelle était cette langue ? Un dialecte dégénéré ? Jamais ils n’avaient entendu de pareilles sonorités. Puis les mots inintelligibles furent stridents et fendirent l’air. Bernard essayait d’ignorer cette furia, couvrant en vain ses oreilles de ses mains. Un chant hargneux et désolé s’éleva alors. Les femmes déchirèrent leurs vêtements, dévoilant leur nudité. Certaines s’arrachaient les cheveux à pleines poignées, les tendant vers le puits, comme en sacrifice. L’une se mit à trembler de chacun de ses muscles, à s’affaler et à vomir le contenu de son estomac, imprégné de caillots de sang, aux pieds déchaussés d’une autre.

Les deux intrus contournèrent le village en silence et se cachèrent derrière une camionnette Volkswagen rouillée. Dans sa transe, l’assemblée ne semblait pas avoir remarqué les deux observateurs. Ils s’éloignèrent au plus vite de l’infâme déchaînement. Maîtrisant sa peur, Le Patron poursuivit son explication.

« L’équilibre, mon ami, l’équilibre. Quelqu’un de si puissant, de si bienveillant, ne peut que provoquer, par contrecoup, une revanche maléfique au plus haut degré. L’équilibre des forces. Car il y a guerre. Le petit prince est en grand danger ; les loups sont de sortie. Hâtons-nous. »

Ils longèrent une masure en granit, évitant de marcher sur les tuiles cassées qui jonchaient le passage.

« Je sais où est mon successeur, il faut agir vite. Le Pouvoir ne m’avait pas menti, c’est très proche », souffla Le Patron.

Un bruit d’assiettes fracassées se fit entendre. Bernard protégea Le Patron d’un bras et jeta un regard furtif par la fenêtre entrouverte.

Il entrevit une dame très âgée aux cheveux blancs hirsutes, au milieu de sa cuisine jonchée de plats en porcelaine brisés. Il réalisa avec horreur qu’elle s’était amputée de la main gauche, le couteau ensanglanté non loin d’elle en était la preuve. Agenouillée, hagarde, elle mâchait à même le moignon les lambeaux de peau qui dépassaient. L’odeur répugnante, mêlée à celle insistante de la lavande, agressa les narines de Bernard, ce qui le fit reculer.

Des hurlements retentissaient de partout, d’abord couvrant, puis remplaçant le chœur lancinant qui rythmait la terrifiante cérémonie de la place. L’atmosphère semblait saturée d’ozone.

Un brouillard diffus flottait au ras du sol, dégageant une effroyable pestilence. Tout annonçait la corruption, la putréfaction, la négation de toute chose sensée et naturelle. Même les pierres en deviendraient folles. Si cela continuait ainsi à se répandre et à dénaturer l’essence de la réalité tangible, il était à craindre que jusqu’aux profondeurs, la terre en resterait dévastée pour des siècles à des kilomètres à la ronde.

« C’est l’enfer, ici ! » s’étrangla Bernard alors qu’ils s’éloignaient de la maison.

Le Patron inspira profondément et regarda autour de lui. Il stoppa net.

« Par là, je sens sa couleur. »

Malgré son âge avancé, le Soigneur d’âmes se mit à courir comme un beau diable, le long du mur mitoyen de l’église envahi par les herbes grimpantes...

Bernard, pris de court, le suivit. À quelques dizaines des mètres de là, le guérisseur, oubliant sa terreur, lui désigna une grange au sud-est du village. Alors qu’ils s’approchaient, ils découvrirent deux jeunes filles, à peine majeures, qui se cognaient la tête comme des automates fatigués contre la porte principale. Leur visage, sans nez, n’était déjà plus qu’une bouillie sanguinolente constellée d’échardes. Leurs robes trapèzes, rose bonbon pointillé par des pois blancs, étaient maculées de poisse rougeâtre. Révulsés mais déterminés, ils s’engouffrèrent dans la grange, sans même que les sœurs détraquées esquissent un geste pour les en empêcher.

Le gamin était caché derrière les meules de paille. À leur approche, il tenta de s’échapper, levant les bras pour se protéger.

Bernard s’approcha avec douceur et posa un genou par terre, en montrant les paumes de ses mains.

« N’aie pas peur, petiot. On est là pour t’aider », fit-il de sa voix la plus tranquille.

Il n’avança pas et présenta sa main. Le gamin baissa les bras. Sa peur et son incompréhension étaient immenses. Il se mit à sangloter.

« Ils sont tous... » marmonna-t-il.

Le gosse saisit une main dix fois plus épaisse que la sienne.

Le Patron contourna Bernard puis se baissa et prit l’enfant dans ses bras. Celui-ci regarda l’inconnu avec stupeur, mais il se calma en la présence du vieil homme. Le Patron le prit par les épaules et le fixa avec une intense lueur dans les yeux.

« Écoute-moi bien. Je suis comme toi. Tu me comprends ? Quelque chose de très méchant est en train d’arriver, tu le sais. On est là pour t’aider. Il faut très vite partir d’ici. »

Le gamin resta immobile une minute interminable, puis acquiesça.

Un nonagénaire, vêtu d’un marcel en guenilles et d’un slip, vociféra en les apercevant sortir de la grange. Il fonça sur eux avec une étonnante vivacité, empoigna le bras de Bernard et le mordit au poignet comme le ferait un chien enragé.

Bernard expédia son poing sur la tête du vieillard qui s’effondra. Le corps décharné fut pris de convulsions.

« Désolé, l’ancien. »

Près du long mur d’enceinte, un groupe d’hommes en habits de chasseur fracassaient sur leur crâne des bouteilles de vin pleines. Les possédés rugissaient, l’écume aux lèvres. Alors que l’un d’eux s’effondrait, trois autres se jetèrent et s’acharnèrent sur lui à coup de tessons avec des gestes mécaniques. Un homme d’âge mûr au visage jovial et rougeaud, des bouteilles de vin plein les bras, les laissa choir quand il vit les étrangers remonter le sentier le plus proche. Les trois villageois cessèrent de s’acharner sur le cadavre déchiqueté et se retournèrent brusquement dans la même direction que le vieillard qui les observait.

L’enfant et ses libérateurs se mirent alors à courir en direction de la voiture. Le Patron avait de plus en plus de mal à respirer et son associé dut le soutenir.

« Je ne suis pas important, protège-le » pesta-t-il.

Avec difficulté, ils parvinrent enfin au véhicule. Bernard installa le petit à gauche de la banquette arrière et le chef à sa gauche. Une fois derrière le volant, il mit la clé de contact.

Des pierres rebondirent sur le coffre à sa grande surprise. Des écolières en uniforme prenaient des caillasses trouvées sur le sentier et les lançaient avec des gloussements de joie.

Quand le moteur démarra, Bernard vit un curé marcher devant eux avec allégresse, la figure empourprée, les mains tendues vers le ciel. Il s’agenouilla sur le passage, en récitant à tue-tête ce qui paraissait être le bénédicité, avant de se jeter devant la voiture. Bernard freina de justesse. Il vit le crâne rond de l’ecclésiastique dépasser de la carcasse métallique, s’agiter comme la boule d’un bilboquet, et l’une de ses mains cogner contre la taule du véhicule.

« Que le saint courroux s’abatte sur ma dépouille terrestre, hurla-t-il. Faites-moi expier mes fautes, je vous en supplie ! »

Amen, pensa Bernard. Et il accéléra, ignorant le bruit atroce que firent les deux jambes écrabouillées.

Un adolescent malingre et édenté surgit soudain sur le flanc droit. Avec grand peine, il tenait un fusil aux canons superposés presque plus grand que lui.

Le regard du gosse algérien fauché par une rafale de pistolet-mitrailleur traversa l’esprit de Bernard. Il chassa cette image.

En ricanant, le jeune villageois souleva l’arme avec lenteur et fit feu, alors que la voiture l’avait dépassé. Le recul brisa son épaule droite, le fit trébucher et l’arme lui tomba des mains.

La balle explosa le pare-brise arrière et atteignit Le Patron à la tempe. Des bris de verre éclaboussèrent les sièges. Bernard se retourna en entendant un long gémissement de douleur et regarda derrière lui. Le tireur juvénile se roulait par terre tel un pantin désarticulé puis disparut de son champ de vision, le petit Soigneur des âmes n’avait rien, mais Le Patron ouvrit la bouche démesurément sans parvenir à émettre autre chose qu’un affreux borborygme, ses yeux lançaient une prière muette. Bernard acquiesça silencieusement. Le temps d’un battement de cil, Le Patron s’en était allé. Il avait protégé la tête de l’enfant avec la sienne, ayant vu la couleur de la mort s’en approcher pour le prendre dans ses griffes.

Cette évasion infernale cessa enfin. Le calme autour de la voiture, entre deux collines, non loin d’une oliveraie, semblait surnaturel. Bernard extirpa le corps inanimé avec délicatesse et déférence et le posa non loin. Le garçon pleurait en silence.

IV

Bernard se réveilla en sursaut en pleine obscurité. Son premier réflexe fut d’allumer la lampe intérieure et de regarder derrière lui. Le passager n’avait pas bougé et dormait paisiblement. Bernard ouvrit le coffre, prit la couverture et la posa sur le petit survivant.

L’aube pointait quand le fidèle compagnon de route enterra Le Patron au pied de la masse rocheuse la plus proche. Il pria, même s’il ne croyait pas en Dieu, se persuadant qu’à coup sûr, IL devait prêter attention à nous, sinon IL n’aurait jamais permis à son meilleur ami d’exister. De plus, après avoir traversé cette apocalypse en condensé, difficile de ne pas croire en Dieu lorsqu’on a vu le Diable si activement à l’œuvre. Pour la première fois de sa vie, il récita une prière sans se sentir stupide.

Il se demanda s’il devait placer une croix sur la tombe puis se ravisa.

Après avoir donné de l’eau au gamin, nettoyé les bris de verre et les taches de sang, Bernard fuma une gitane et s’assit sur un roc, contemplant le lever de soleil rougeoyant se répandant, au-dessus d’une falaise ocre, bien au-dessus de la tombe du Soigneur d’âmes.

Le chauffeur mit en route l’automobile.

Il fit un arrêt à l’épicerie. Le pompiste remarqua le verre brisé et autres dégâts sur la carlingue du véhicule, mais le regard intense de Bernard le dissuada de poser des questions inopportunes. Le client acheta une boîte de biscuits, des friandises et le journal local et décampa, tant il sentait que le pompiste s’agitait nerveusement, la carcasse traversée par quelques tics.

Le petit successeur mangea sans mot dire.

Aucune erreur possible, Bernard sentait la même présence puissante et apaisante. Son regard n’était pas celui d’un gamin de onze ans.

Le chauffeur parcourut l’article pleine page du canard. La police, la gendarmerie et même l’armée de Terre avaient été réquisitionnées pour contenir la folie collective du village.

Le papier expliquait que cette vague de démence était due à l’ergot de seigle. Les spécialistes appelaient ça un psychotrope, comme le fameux LSD dont les médias parlaient tant. Tout était sans doute la faute du boulanger. Le pain avait empoisonné les habitants.

Il allait abandonner la lecture quand son attention fut attirée par un second article. Le journaliste y évoquait la possibilité d’un trafic de drogue organisé par un campement de marginaux qui vivaient à trente kilomètres de là. Le fait que leur communauté était assez éloignée du lieu du drame ne semblait pas gêner outre mesure l’affirmation franche et directe du gratte-papier. Les sanctions allaient tomber et justice serait faite.

La belle affaire.

S’ils savaient...

Dépité, il referma puis jeta le journal qui échoua aux pieds du passager. Celui-ci l’ouvrit et parcourut la bande dessinée quotidienne sans prêter attention aux textes.

« Où on va, monsieur ? » dit-il sans lever les yeux, fasciné par le dessin d’un oiseau farfelu.

Bernard se frottait les yeux, terrassé par la fatigue. Il sorti prendre l’air, fit quelques ronds autour de la voiture, tenaillé par les affres d’une intense réflexion, puis ouvrit une portière arrière et mit un genou à terre. Il prit les mains du Soigneur d’âmes qui tenaient encore le journal et les serra sans les écraser. Il fut surpris par la phrase qui sortit naturellement de sa bouche.

« C’est vous qui décidez, Patron. »

Le gamin releva la tête, s’interrogea sur ce drôle de grand bonhomme et sourit.

Quelques jours plus tard, loin de cette Provence désormais liée à des souvenirs douloureux, ils se baladèrent dans les rues d’une cité. Ils entrèrent dans une librairie. Bernard n’avait aucune idée des évènements à venir. Comment allait-il s’occuper de l’éducation de son protégé ? Quel avenir avaient-ils ? Ne sachant par où commencer, il se décida à lui acheter des livres scolaires et à travailler les matières avec lui. L’esprit pragmatique du vétéran en conclut que cela valait toujours mieux que l’inactivité. La question financière méritait d’être posée également, même s’il était hors de question d’aller soigner des patients. Le Patron devait être protégé du Pouvoir.

Du moins pour l’instant.

L’enfant était subjugué par un globe terrestre en bois peint, posé sur une étagère en bois. Il s’approcha puis recula, épouvanté.

Dans un réflexe instinctif de protection, Bernard bondit vers lui.

« Que se passe-t-il ?

— Des couleurs... Horribles.

— Où ? »

Il cacha son visage dans ses mains minuscules.

« Partout. »

Coccinelles

À la naissance de mon fils, je n’éprouvai rien. Le corps anéanti de fatigue, l’esprit embrumé par une lutte de presque deux jours, mon cœur resta inerte comme une pierre. Une fois extirpé de mes entrailles, le bébé fut posé sur mon ventre sous une couverture, un bonnet sur sa tête humide. Il cessa aussitôt de pleurer, puis par d’infimes mouvements de reptation, il réussit à grimper jusqu’à ma poitrine. Son papa, attentif et plus expérimenté que moi, l’aida à se positionner sur le sein. Avide, il s’empara aussitôt du mamelon : son instinct de survie le guidait, là où je ne ressentais que vide et paralysie. Je restai allongée ainsi un bon moment, sans oser ni bouger ni parler, avec cette chose collée à moi. Puis les sages-femmes revinrent, il était temps de regagner ma chambre. J’essayai de me lever seule mais mes jambes se dérobèrent, et il fallut me faire asseoir en chaise roulante, comme une infirme. C’est ainsi que je quittai la salle de naissance.

La nuit venue, on me proposa de garder mon enfant en nurserie afin que je puisse me reposer. J’acceptai, ne sachant trop ce qu’il convenait de faire. Curieusement, je ne réussis pas à fermer l’œil. Je tournai en rond et finis par arpenter le couloir, à l’affût du moindre bruit. J’entendais bien des pleurs à travers la porte marquée « nurserie », mais je n’arrivais pas à reconnaître ceux de mon fils. Troublée, je rebroussai plusieurs fois chemin, pour ensuite revenir sur mes pas. Une puéricultrice, ayant observé mon manège, me demanda si je souhaitais le garder auprès de moi. Je secouai la tête et retournai finalement me coucher.

On me l’apporta le lendemain vers sept heures, pour la première tétée du matin. Malgré toutes mes tentatives, il tourna la tête à droite et à gauche, refusant mon sein et pleurant de toutes ses forces. On lui présenta alors un biberon, et enfin il s’apaisa.

Les premières heures furent étonnamment calmes. En dehors du bain matinal, le bébé ne fit que dormir. J’avais une chambre individuelle, vaste, moderne et lumineuse. La vue donnait sur un parc où l’on voyait quelques familles, enfants ou parents, profiter du beau temps.

Nous étions en juin, et une vague de coccinelles avait envahi les jardins et les champs. Désorientées, elles se cognaient contre les vitres et retombaient, à moitié assommées. Une aide-soignante entra en coup de vent et voyant ma fenêtre entr’ouverte, se précipita pour la fermer.

— Faites attention, elles rentrent partout !

Après avoir inspecté rapidement la chambre, elle ressortit sans plus de commentaires. Le bébé continuait à dormir paisiblement. Il était habillé d’un pyjama de coton léger que son père lui avait mis après le bain. Son bonnet avait un peu glissé au-dessus de son oreille. En le réajustant, je remarquai un point rouge sur son front : une coccinelle s’était aventurée jusque-là et cherchait visiblement sa route. Je tendis mon doigt afin de la recueillir, et me levai pour la libérer au dehors. Puis je me dépêchai de finir mon repas avant qu’il ne s’éveille.

L’après-midi passa lentement entre sieste et semi-torpeur. J’étais absorbée par la brûlure de l’épisiotomie, et personne ne me réclamait. Les blouses blanches se succédèrent pour nous prodiguer les soins nécessaires. La famille avait été prévenue, les plus proches avaient promis de passer. En attendant, je somnolais au rythme des pulsations de la douleur, ou j’observais le ciel à travers les rideaux légers qu’un mince filet d’air faisait danser doucement.

À côté de moi, la chose dormait toujours. Son berceau était placé du côté opposé à la fenêtre, tout près de mon lit. Je ne la regardais pratiquement pas. Je la trouvais vraiment trop laide, avec ses traits tout ratatinés qui paraissaient à peine humains. Son front portait la marque rouge des spatules avec lesquelles on l’avait extraite de mon corps. Ces détails me mettaient mal à l’aise... Il était tellement plus simple de lui tourner le dos.

On toqua à la porte : c’était mon mari, accompagné de ma belle-mère. Je m’éveillai en sursaut, et l’objet de toute leur attention se mit à pleurer. Le papa se précipita et le souleva avec précaution, pour le présenter à sa mère.

— C’est toi tout craché, déclara-t-elle sans l’ombre d’une hésitation, la voix vibrante d’émotion.

J’approuvai sans grande conviction, et finis par m’assoupir. Lorsque je m’éveillai, mon mari et ma belle-mère avaient disparu. Une chaude lumière dorée dansait à travers les rideaux translucides et le cliquetis des couverts sur le chariot, dans le couloir, annonçait l’heure du dîner. Allongée sur mon lit, j’observai une nouvelle fois la créature dont la tête dans le berceau transparent se trouvait juste à ma hauteur. Une coccinelle s’était posée sur son bonnet. Je la chassai d’une chiquenaude. Perplexe, je me demandai en quoi cette chose pouvait bien ressembler à son père ou à sa mère ou même à qui que ce fût. Elle avait un drôle de visage tordu et rougeaud, comme si elle sortait d’un match de boxe, avec un crâne oblong et dégarni. Elle n’était peut-être pas si laide au fond, mais tellement inachevée... Je remarquai ses mains : on eût dit des miniatures réalisées avec un soin particulier jusque dans le moindre détail, les ongles délicatement ourlés sur la chair rose. Parfois elle les levait devant elle en sursaut, paumes ouvertes vers l’extérieur, cherchant en vain une paroi à palper. Elle reprenait ensuite le fil de ses rêves, évoluant dans un monde que j’imaginais encore à moitié aquatique. Au bout d’un moment je sentis quelque chose d’humide et chaud couler le long de ma joue, et je me rendis compte que c’étaient des larmes. J’étais la mère de cet enfant, incontestablement. Mais je ne savais pas si j’arriverais à l’aimer.

Cette nuit-là, il y eut une véritable invasion de coccinelles.

Le bébé n’avait cessé de pleurer de toute la soirée. J’avais essayé tout ce qui m’était venu à l’esprit : lui proposer le biberon, le langer, le bercer, lui mettre une tétine dans la bouche, rouler son berceau à travers la chambre... En désespoir de cause, abrutie de sommeil, j’avais fini par le prendre dans le lit contre moi. Le voyant enfouir son nez dans les plis de mon T-Shirt, je lui avais proposé à nouveau le sein, et cette fois-ci, curieusement, il ne m’avait pas rejetée. Il s’était donc assoupi en tétant... Mais au moment où j’avais enfin cru pouvoir le poser dans son berceau, il s’était réveillé en sursaut et tout avait été à recommencer. Ce petit jeu avait duré jusqu’à une heure avancée de la nuit, mais sans doute avions-nous fini l’un et l’autre par tomber de fatigue.

C’est un vague bruissement, infime mais persistant, qui me tira de mon sommeil. Je n’y voyais pas grand-chose, à la lumière de la veilleuse. Je tournai instinctivement les yeux vers le berceau. Une masse sombre et mouvante semblait le recouvrir. En plissant les yeux, je réalisai soudain que c’étaient des coccinelles. Un amas compact s’était agglutiné sur le visage du bébé, pénétrant ses narines et recouvrant ses paupières closes. Je me levai d’un bond et attrapai la sonnette à la tête du lit pour appeler à l’aide. En attendant que la sage-femme de garde arrive, j’arrachai et secouai le drap sur lequel s’étaient abattues ce qui me parut être des centaines, des milliers de ces insectes. Le bébé s’éveilla et se mit à pleurer. Lorsqu’il ouvrit la bouche, les coccinelles s’y engouffrèrent et il se mit à tousser violemment, hurlant de plus belle. Je tentai de repousser la répugnante nappe de bestioles à la main, mais à peine une poignée enlevée, une autre déjà s’amassait. Mon enfant hoquetait, il s’asphyxiait. En désespoir de cause, je m’emparai de lui et me précipitai à la salle de bains. J’attrapai le pommeau de la douche et le rinçai abondamment sous un jet d’eau glacée. Les coccinelles, incapables de lutter contre la force du flux, s’écoulèrent vers le trou d’évacuation en une bouillie rougeâtre et grouillante. Mon fils hurla de tous ses poumons. Sa peau était devenue bleue et il tremblait violemment, mais enfin... j’avais réussi.

La sage-femme de garde entra au moment où je sortais de la salle de bains. Je lui expliquai la situation. Elle me regarda d’un air bizarre. J’étais trempée, mon fils aussi. Sans faire de commentaires, elle inspecta le berceau, puis la douche, et enfin la fenêtre. Étant donné la chaleur étouffante de cette nuit d’été, j’avais laissé le battant entr’ouvert afin qu’un peu d’air puisse circuler. Les coccinelles avaient dû pénétrer dans la chambre par cette voie.

— Écoutez, je ne vois rien de suspect, me dit-elle, une fois son inspection terminée.

— Elles étaient des centaines, lui affirmai-je.

Je réfléchis un instant et continuai :

— Il doit y avoir un élevage pas loin. Vous savez qu’il existe des élevages de coccinelles, n’est-ce pas ?

Elle me regarda avec un drôle d’air, mais j’étais sûre de mon fait.

— Voyons... commença-t-elle, mais je l’interrompis :

— Chut !

Elle se tut, et je lui fis signe de tendre l’oreille. Elle secoua la tête, d’un air de dire qu’elle n’entendait décidément rien du tout. Une rumeur à peine audible semblait sourdre au loin, à la fois très proche et très lointaine. Peut-être s’agissait-il juste d’une voiture sur une route éloignée. Je haussai les épaules. La jeune femme, un peu déconcertée, m’aida néanmoins à sécher et rhabiller mon bébé, puis à m’installer dans le lit avec lui pour une tétée. Il se calma aussitôt à mon contact et pour la première fois, je me sentis heureuse. Je caressais le corps encore tout frissonnant de ce petit bout d’homme. Je murmurai son prénom, d’abord avec hésitation, puis avec ardeur. Je chantonnai un début de berceuse. Une joie secrète, passionnée, s’écoulait à présent dans mes veines.

Le lendemain matin, je fus réveillée par une chaude sensation dans la poitrine. Mes seins étaient gonflés, tendus et brûlants. Maël dormait encore à côté de moi, mais il commençait à s’agiter. Je me levai tout doucement et me dirigeai vers la salle de bains. Au moment où je posai un gant chaud sur mes seins pour les soulager, un liquide jaune jaillit en gouttes épaisses. Au même instant Maël, dans la pièce à côté, se mit à pleurer. Je retournai m’allonger auprès de lui et lui présentai le mamelon. Il le happa avec avidité, et ce fut comme une exquise douleur qui m’irradia toute entière.

Les jours qui suivirent, j’eus droit à quelques visites suspicieuses de la part de blouses blanches très savantes. L’épisode de cette première nuit avait ameuté l’équipe médicale. Je m’amusai alors à cueillir du bout du doigt un de ces malheureux coléoptères sur le front ou l’oreille de mon fils et à le brandir sous leurs nez incrédules. Force leur était de constater que je ne fabulais pas. Elles hochèrent gravement la tête. Elles parlèrent molécules, hormones et phéromones, grain de la peau et direction du vent. Pour ma part, j’avais hâte de rentrer chez moi. Ils me gardèrent en observation pendant plus de deux semaines, mais il semble qu’ils ne purent tirer aucune conclusion. Maël grossissait à vue d’œil, et déjà son visage s’était arrondi et éveillé. On ne trouva plus aucune contre-indication à notre sortie et le papa vint nous chercher, ponctuel.

La première chose que je fis une fois rentrée, fut de me mettre en quête d’une moustiquaire. Car les coccinelles, croyez-le ou non, nous avaient suivis. Je les voyais voleter à travers la fenêtre ouverte et risquer un atterrissage ici ou là, au bord de mon assiette ou sur un orteil de Maël. Cela me faisait sourire : ces bêtes à bon dieu ne nous voulaient aucun mal. Une petite voix claire me le chuchotait à l’oreille, tandis que mon fils me regardait paisiblement du fond de son transat. Il avait un regard si limpide, à croire qu’il lisait dans mes pensées. À moins que ce ne fût juste un bruissement discret dans les feuillages du jardin ? Comment en être sûre... Quand je tendais l’oreille, tout s’envolait, froissement d’ailes dans la brise d’été. Mon petit roi des coccinelles, et moi son miroir.

Le même sang coule dans mes veines

Je frotte mon poignet contre le mur rugueux de la maison. Encore. La douleur ne tarde pas à m’envahir, mais je ne peux pas m’arrêter. Je veux me faire mal, non, je veux que la matière écorche ma peau, jusqu’à ce que ça saigne. Je veux sentir le sang sortir de ce corps, le quitter, s’en échapper. Je veux le sentir partir.

Je frotte toujours. C’est long, je serre le poing pour ne pas crier ma douleur, ma chair racle de plus en plus fort le mur en crépi. De temps en temps je jette un œil pour voir où j’en suis. Ça y est, ça vient. Ma peau commence à être sacrément écorchée. De grandes balafres rouges s’étirent le long de mon avant-bras.

Avant, c’était plus facile. Avant, quand Maman n’avait pas encore découvert ce que je faisais. Il y avait toujours un objet tranchant qui traînait quelque part, et que je pouvais utiliser en douce, sans que mes parents s’en aperçoivent. Je crois que j’ai à peu près tout essayé : les couteaux (pas ces couteaux à bouts ronds qui ne coupent rien du tout, non, je parle de ceux qui entaillent sans peine la viande rouge, ceux avec lesquels on peut si facilement se blesser), les ciseaux, les plus effilés que j’avais pu trouver, les rasoirs jetables de mon père, ou encore le cutter, à côté du téléphone. Je faisais ça entre le moment où je rentrais de l’école et celui où Maman revenait du travail. Je m’installais dans la salle de bain, et je laissais lentement glisser la lame contre ma chair, juste à l’endroit où la veine bleue se devine, j’appuyais jusqu’à ce qu’elle s’y enfonce, et qu’elle entaille l’écorce.

J’attendais que le sang coule. Qu’il s’épanche, qu’il s’en aille. J’essayais de faire ça le plus proprement possible, je me penchais au-dessus du lavabo, ça gouttait en rouge sur le blanc impeccable de la céramique. Puis j’ouvrais le robinet à fond, et je rinçais en envoyant de grandes gerbes d’eau, pour être certaine de ne laisser aucune trace. J’ai eu peur une ou deux fois comme ça, j’ai entendu la clef dans la serrure juste au moment où je reposais la lame sur le rebord, il fallait faire très vite, frotter un peu plus fort pour que tout le sang parte dans le tuyau d’évacuation et que le lavabo redevienne blanc comme neige. Il me restait quelques secondes pour essuyer la lame, les ciseaux, le rasoir, le couteau, n’importe, et ce moment me faisait toujours penser à celui où la femme de Barbe-Bleue, après avoir pénétré dans la chambre interdite, frotte vainement la clef tombée dans le sang qui baignait la pièce, j’avais toujours cette angoisse que les traces ne partent pas, cette impression collée au ventre que moi aussi, j’étais allée trop loin, j’avais poussé une porte que j’aurais dû laisser fermée.

Mais un jour, il s’est passé quelque chose. Je ne sais pas vraiment quoi, je ne comprends toujours pas, avec le recul, pourquoi Maman est rentrée si tôt, comment j’ai pu ne pas entendre le bruit de cette fichue clef dans la serrure. Le fait est que lorsqu’elle a poussé la porte de la salle de bain, elle m’a découverte un cutter à la main, du sang partout sur mes vêtements, la peau entaillée jusqu’aux veines.

Elle a hurlé. Je n’oublierai jamais ce hurlement. J’ai eu peur, je n’ai pas compris. J’ai cru qu’elle allait s’évanouir, là, tout de suite, mais elle s’est contentée de m’attraper par le bras droit – celui qui n’était pas blessé – et de nettoyer la plaie en silence. Elle n’a pas dit un mot pendant le repas, ni lorsque mon père est arrivé. C’est plus tard qu’ils en ont parlé. Alors que j’étais seule dans mon lit, dans le noir et l’angoisse. J’ai entendu leurs voix, les cris et les larmes, je me suis blottie sous mes couvertures et j’ai essayé de m’endormir pour ne plus penser à rien.

Je ne sais pas si Papa a compris le pourquoi de mon geste. Maman, elle, n’aurait pas pu en saisir l’importance. Le lendemain, ils m’ont emmenée voir une psychologue, avec l’espoir que cela changerait quelque chose. J’ai fait semblant. J’ai laissé les cicatrices s’effacer sur mon bras, jusqu’à ce que Maman n’ait plus aucun soupçon, jusqu’à ce qu’elle ne soulève plus ma manche chaque fois qu’elle me voyait, pour s’assurer que je n’allais pas recommencer.

Elle est devenue de moins en moins méfiante au fil des mois. Mais elle avait planqué tout ce qui était susceptible de m’entailler la peau, tout ce que j’utilisais auparavant pour m’ouvrir les veines hors de ma portée, inaccessible. Il a fallu trouver autre chose.

Le mur, là, derrière la grange, ce vieux mur en crépi rugueux sur lequel on s’écorche à chaque fois qu’on le frôle. Un soir après l’autre, avant que Maman revienne, peu après la tombée de la nuit, je me glisse le long de la maison, je remonte ma manche de manière à dégager mon poignet, et je frotte, jusqu’à ce que le sang apparaisse. Je veux le sentir couler hors de moi, je veux qu’il s’en aille. Et ne revienne jamais.

Le soir où tout a basculé, j’étais sur le point de m’endormir. À l’époque, la nuit ne me paraissait pas aussi effrayante. Le sommeil m’embarquait sans peine, je n’avais qu’à fermer les yeux, me laisser porter.

Papa a posé une main sur mon épaule. J’ai sursauté, comme si déjà un aperçu de ce qui m’attendait m’était apparu, il m’a silencieusement fait signe de le suivre, alors je me suis levée, sans faire de bruit, il a pris ma main dans la sienne et m’a entraînée à l’extérieur.

Il faisait noir. J’ai immédiatement détesté les ténèbres, la lune trop voilée, les lumières glauques, les ruelles sombres. Je restais collée contre mon père, ma main accrochée à la sienne comme si ma vie en dépendait, le monde autour me paraissant effrayant, dangereux, Papa était la lumière dans l’obscurité, mon garde du corps, mon protecteur, mon mentor. À ses côtés les dangers semblaient reculer, ramper lamentablement pour retourner là d’où ils venaient.

Je ne savais pas encore que nous n’étions pas les proies des créatures de l’ombre. Nous étions ces créatures de l’ombre qui me semblaient si dangereuses, nous étions les prédateurs.

Nous nous sommes arrêtés sous le porche d’un immeuble. Mon souffle était rauque, j’avais si peur qu’il me trahisse, il fallait que je sois digne de Papa, je ne pouvais pas le décevoir.

— Ne fais pas de bruit, a-t-il ordonné en posant un doigt sur ses lèvres. Reste là et regarde.

Puis il a eu un sourire étrange, un peu tordu, un peu résigné, un sourire que je n’avais pas l’habitude de voir sur son visage, et il s’est éloigné de moi, de quelques pas. J’aurais voulu le retenir, qu’il reste à mes côtés, qu’il ne s’écarte pas, jamais. Pourtant je lui ai obéi, et je suis demeurée tapie dans l’ombre, retenant mon souffle, sans savoir à quoi m’attendre.

J’ai frissonné quand il a sorti un couteau de sa poche. Mais je me suis méprise sur son intention. Je le pensais défenseur, il était l’attaquant ; je le pensais chevalier blanc, il était le dragon noir de la mort.

L’homme qui s’avançait dans la ruelle n’a pas compris ce qui lui arrivait. La lame de mon père a scintillé dans la nuit, une fraction de seconde et mon cœur a compris, et tout a changé en moi, une fraction de seconde, mais c’était suffisant pour faire basculer l’existence d’un anonyme dont nous ne devions jamais rien savoir. Il n’y a eu qu’un éclat fugace, un glissement dans le silence, un peu trop doux, et cette chute brutale, un corps qui s’effondre sur le sol, tout à coup, sans prévenir, heurtant le macadam et déchirant ce qui restait d’enfance au creux de ma poitrine.

Mon père s’est retourné vers moi, ses yeux brillaient comme jamais, et au fond de ses prunelles palpitait une flamme qui m’a fait peur. J’ai reculé contre le mur, vacillante, mes mains tremblaient, mon cœur battait la chamade comme un oiseau prisonnier de sa cage qui cherche à s’envoler, à en faire exploser les barreaux de sa prison. Il a effleuré mon bras, j’ai fermé les yeux ; à ce contact, le monde est redevenu paisible et doux. Il m’a prise dans ses bras, et là, tout contre lui, j’ai retrouvé cette sensation d’invulnérabilité qui ne me quitte jamais quand je me tiens dans son ombre. Papa est là. Papa t’aime. Papa ne laissera jamais personne te faire de mal.

Lorsque nous sommes rentrés à la maison, sur la pointe des pieds, pour ne pas faire de bruit, sans allumer la lumière, il m’a entraînée dans ma chambre et s’est assis sur mon lit. Moi, je me suis blottie contre lui, enroulée dans ma couverture, les genoux repliés. J’aurais voulu oublier tout ce que je venais de voir, j’aurais voulu qu’il me rassure, comme quand j’avais quatre ans et que les cauchemars hantaient mes nuits, qu’il me murmure à l’oreille que tout allait bien, que le jour allait bientôt se lever, et que mes peurs s’échapperaient avec l’ombre.

Mais il n’en a rien fait. Il s’est contenté de me serrer contre lui, de toutes ses forces. Et il m’a parlé.

— Je n’y peux rien.

Ce sont les premiers mots qu’il a prononcés. Je ne comprenais pas ce qu’il cherchait à me dire, mais ces quelques paroles portaient un secret si lourd que j’aurais voulu me boucher les oreilles pour ne pas avoir à entendre la suite. Je ne pouvais pas. Il fallait que je sois forte, il le fallait, je le sentais. Je ne pouvais pas le décevoir.

— Je n’y peux rien, a-t-il répété. Et toi non plus. Jamais. Il y a certaines choses contre lesquelles on ne peut pas aller, tu vois j’ai essayé pourtant, mais...

Il a secoué la tête.

— Je ne sais pas depuis combien de temps ce besoin-là nous colle à la peau. Ce désir irrépressible de meurtre, cette envie brûlante de tuer, je ne sais pas depuis combien de générations il est présent, il nous tenaille. Mais il n’est jamais parti, tu vois, toujours tapi quelque part, prêt à ressurgir à n’importe quel moment, quand tu t’y attends le moins. Et alors il n’y a plus qu’à se laisser guider. L’instinct sera toujours plus fort, tu sais, il portera tes pas, il conduira ta main. Pas besoin de réfléchir, c’est inscrit en toi depuis des millénaires, comme en tes ancêtres, ton grand-père et ton père avant toi. Le même sang coule dans tes veines.

J’aurais voulu m’écarter de lui, le fuir, ne plus l’écouter, tout oublier, mais je ne pouvais pas. La seule paix qui demeurerait désormais, c’était celle que je ressentais lorsqu’il me serrait contre lui.

Je ne sais pas si je l’ai vraiment cru cette nuit-là. Mais les regards qu’il m’a lancés le lendemain ont confirmé mes craintes. Je n’avais pas rêvé. Oui, il était bien venu me tirer de mon lit, m’arracher à mon enfance, m’ouvrir la porte de son enfer.

J’ai tenu un mois. Un mois à rester dans ma chambre la nuit, les bras autour de mes genoux, à sentir l’angoisse monter et pire encore, le désir, ce désir de meurtre, qui pulsait dans mes veines, battait à mes tempes, ne demandait qu’à sortir. Comme si les mots de mon père avaient réveillé en moi l’évidence.

J’ai passé des heures à regarder la pendule et ses aiguilles tourner, c’était toute cette obscurité qui me rongeait de l’intérieur et me poussait au crime, et lorsque l’aube revenait, elle apportait avec elle une délivrance qui me laissait respirer à nouveau. Ma mère me retrouvait les yeux rougis d’avoir veillé, des cernes violets s’agrandissant sur mon visage comme les cercles d’eau sur un lac dans lequel on vient de jeter un caillou. Mon visage portait la marque du coup que lui avait porté mon père. Jamais il ne redeviendrait le même.

Au bout d’un mois, je suis sortie. J’ai pris la clef des champs, une nuit, comme ça. Il fallait qu’il se passe quelque chose. J’avais le cœur au bord des lèvres, les jambes qui tremblaient, mais le couteau dans ma main lui n’a pas vacillé un instant, comme s’il avait trouvé sa place exacte, comme s’il n’avait été créé que pour se glisser parfaitement dans le fourreau de mes doigts. Je le serrais si fort que mes jointures en blanchissaient. La lame était si proche de moi, il s’en serait fallu d’un rien pour que je la retourne contre mon cœur, que j’assassine à jamais la meurtrière qui grondait en moi, mais je me suis soudain sentie si jeune, si vulnérable, si impuissante que l’arme est restée dressée devant moi, prête à tuer.

Ne pas réfléchir. Ne pas se demander qui sera le prochain sur la liste. Cela ne me regardait plus, je n’avais qu’à frapper pour prendre la vie, sans me poser de question.

J’ai d’abord entendu les pas. Hésitants, maladroits. Vaine tentative de discrétion. Légers aussi, et une ombre est apparue dans la lumière de quelques étoiles. Une toute petite ombre, plus frêle encore que la mienne, haute comme trois pommes, le claquement des chaussures contre les pavés, saccadé et inégal, comme si celui ou celle qui marchait se retenait pour ne pas courir. Ne pas montrer sa peur, surtout, ne pas la montrer, et feindre l’indifférence contre la nuit effrayante.

Un enfant. Pas plus vieux que moi, plus jeune même, peut-être. Qu’est-ce qu’un gamin pouvait bien faire dehors à cette heure-là ? Et, intérieurement, j’ai maudit de toute mon âme les parents qui avaient laissé sortir une âme si innocente, les inconscients qui me forçaient à prendre la vie d’un enfant qui aurait dû jouer, rire, grandir, et dont mon couteau allait rompre le fil.

J’ai frappé. Les yeux fermés, de toutes mes forces, les mains soudées à l’arme. Plusieurs fois. Sans m’arrêter.

L’enfant n’a pas poussé un cri. Il n’y a eu qu’un gargouillis sorti de sa gorge, et le sang tachant ses vêtements, une tache sombre dans la faible lumière. Je suis restée quelques instants paralysée, le couteau toujours brandi, comme si l’horreur m’avait figée. Puis j’ai couru de toutes mes forces jusque chez moi. J’ai tourné la clef dans la serrure, et je me suis laissée tomber contre la porte. J’ai vu une silhouette se détacher contre le mur, haute et massive, puis se replier dans la chambre de mes parents. Mon père veillait-il ou surveillait-il ? Je n’aurais su le dire.

Ça a recommencé. Plusieurs fois par mois. C’était comme une envie pressante, un besoin irrépressible, dont je ne pouvais me défaire. Je passais la porte, je sentais l’ombre de mon père, immense oiseau de proie, j’accomplissais ma sombre besogne, et je m’effondrais sur mon lit. Je n’ai jamais pleuré après un meurtre. Ce que je ressentais ne s’apparentait pas à de la tristesse. C’était autre chose, une horreur que les larmes n’auraient pu soulager. Mais chaque fois je me rappelais le tout premier enfant que j’avais tué, et cette image me brisait le cœur.

D’autres fois, c’était lui qui sortait. J’entendais claquer le battant. Je me recroquevillais entre les draps, et je guettais, le cœur battant. L’attente était longue. J’écoutais ma respiration dans le noir de ma chambre.

La police, nous n’en parlions pas avec mon père. D’ailleurs nous ne parlions presque plus. Les paroles étaient vaines, nous n’avions pas besoin de mots pour nous comprendre, les regards suffisaient. Nous contemplions en silence les informations télévisées où nos crimes étaient le centre de toute l’attention. Jamais ils n’ont retrouvé notre trace. C’était comme si nous étions protégés des dieux. Cette seule pensée me faisait frémir.

Je pouvais rester prostrée des heures dans la même position, la tête entre les genoux. Mon grand-père avant mon père, et son père, et le père de son père, depuis des temps immémoriaux. L’enfant de mon enfant, et son enfant, et son petit-enfant, et son arrière-petit-enfant, jusqu’à la fin du monde peut-être. Nous étions condamnés. Maudits. Soumis à un destin auquel nous ne pouvions nous soumettre.

« Le même sang coule dans tes veines » avait dit mon père. Cette phrase tournait dans ma tête comme un serpent, me rongeait d’angoisse, me rappelait à quel point j’étais prisonnière de mon instinct meurtrier. Elle me définissait.

C’était le sang qui était responsable. Il fallait que je m’en débarrasse, que je vide mon corps de ce poison.

Avant c’était plus facile. Je récupérais les couteaux qui traînaient dans la cuisine, les lames de cutter ou de rasoir, je m’enfermais à clef dans la salle de bain, je regardais le rouge goutter sur le blanc du lavabo.

Et puis Maman a tout découvert.

Je frotte mon poignet contre le mur rugueux. Encore. La douleur est tellement présente que je ne la sens même plus, elle m’irradie, elle se coule en moi. Elle m’enveloppe. Je l’ai oubliée. La peau est arrachée jusqu’au sang, la blessure est profonde. Et le poison s’échappe. Je veux le sentir sortir de mon corps, le quitter, pour toujours.

Jusqu’à la dernière goutte.

Marie-Calice, Missionnaire de l’extrême

— Il nous reste encore des territoires à évangéliser et c’est ici même, dans notre beau pays, qu’une mission nous appelle de toute urgence. Aux frontières de notre plus fidèle département qu’est la Vendée, se presse une horde d’impies, de mécréants et de blasphémateurs qui a oublié la parole du Seigneur.

Telles sont les paroles du Père Ignace tandis que je prépare mon sac et ma tente en vue de la tâche périlleuse qui m’a été confiée.

Je devrais me sentir fière de la confiance accordée par Dieu et Ses humbles représentants. C’est un honneur pour une femme que d’être dépêchée en tant qu’Agent de la Sainte Église sur les lieux d’un rassemblement sataniste. Un grand honneur, mais aussi, une bien pesante charge, me dois-je d’avouer au nom de la noble Vertu Cardinale qu’est l’Humilité. Suis-je de taille à me mesurer à pareille engeance ? Car ils seront plusieurs milliers à éructer comme des bêtes sur ce qu’ils appellent musique. Et je serai seule, comme Sainte Blandine au milieu des lions.

— Laisse-les aboyer, laisse-les te flageller de leurs langues acérées, me souffle le Père Ignace à l’oreille alors que mes mains tremblent. Dusses-tu mourir sur l’autel du combat, sache qu’il n’est pas plus honorable fin pour nous autres, esclaves du Seigneur.

À la veille de mon arrivée au sabbat à ciel ouvert, le doute m’habite et le Père Ignace le sait. Il me faut subir une épreuve de foi afin de me montrer digne de Notre Père. Je dois me préparer spirituellement. Mes hosties, mon goupillon, ma bible et mon crucifix seront mes seuls soutiens. Les prochains jours, exilée en ces terres oubliées de Dieu, il me faudra subir cette musique du chaos et les pécheurs qui l’apprécient.

Ces individus dont le principal plaisir est de s’enivrer à en vomir, montrer la partie la plus charnue de leur immonde anatomie et invoquer Satan par des signes occultes en se plongeant dans la transe infernale induite par ce charivari rédhibitoire...

Je suis partagée entre le dégoût, la peur et la pitié...

— Si tu parviens à sauver une seule de ces âmes, m’a chuchoté le Père Ignace, ta place à la droite du Seigneur est garantie.

Qu’il en soit ainsi. Mon sac est bouclé, ma tente pliée, mes billets de train reposent sur le bureau, il n’y a plus rien d’autre à faire qu’une dernière prière avant d’aller au lit. Demain, je dois me lever tôt pour ne pas croiser mes parents : mon sacerdoce leur est inconnu.

Que le Seigneur me protège.

Dès la gare de Nantes, une horde de ces satanistes a pris d’assaut le TER. Leur accoutrement ne laisse aucun doute quant à leurs convictions contre-nature : des pentagrammes rouge sang, des têtes de mort ricanantes et autres figures méphistophéliques ornent leurs habits noirs ou leur peau.

Ils sont déjà en train de s’enivrer malgré l’heure matinale et font un vacarme de tous les diables durant le quart d’heure de trajet qui me semble ne jamais vouloir finir. Aux hurlements « Libérez l’apéro ! » répondent des cris gutturaux et des rots écœurants.

À ma grande consternation, les autres passagers du train, des gens normaux et fréquentables, ne paraissent guère incommodés par ces débordements bestiaux. Tout au plus lèvent-ils la tête à un hurlement plus sonore. Mais moi, je ne suis pas dupe de la Nature odieuse de leur chahut. En regardant attentivement sans me faire repérer, j’ai bien vu qu’un nuage nauséabond, prenant la forme d’un bouc, s’envolait des bouches à chaque rot.

Le Malin se manifeste déjà.

À ma descente du train, je ne manque pas d’être remarquée lorsque j’embarque à bord d’un des monospaces spécialement affrétés pour les festivaliers. Je me faufile afin de me placer à côté du chauffeur, mais une incarnation de la Prostituée de Babylone aux cheveux couleur du péché me grille la politesse. Je dois me replier derrière un énergumène bedonnant dont la barbe drue s’orne d’un sourire carnassier.

— Sympa le look bonne sœur ! Mais moi, le p’tit cascadeur, je l’aurais accroché la tête en bas !

Il parle du Seigneur ! Je porte une main protectrice à mon crucifix en fusillant le rustre du regard.

— Hoooou ! s’écrie le mécréant en roulant des yeux vers ses comparses, je crois que c’est vraiment une bonne sœur !

Le court voyage en auto est encore plus éprouvant que celui en train. Je fais mine de m’absorber dans la contemplation du paysage, mais je sens bien leurs yeux goguenards posés sur moi tandis qu’ils braillent des chansons surtout constituées de borborygmes. Puis l’un d’eux croit malin de fredonner « Dominique, nique nique » de Sœur Sourire mais avec des paroles bien plus outrageantes qui sont accueillies avec des rires gras :

— Dominique nique nique putes et bonniches quotidiennement,

Gros porc riche et suant,

En tout chemin en tout lieu, il veut s’éclater au pieu,

Il veut s’éclater au pieu !

La nausée me prend rien qu’à entendre ces paroles outrancières et dégradantes. Saint Dominique ne mérite pas pareille infamie et Sœur Sourire, bien que devenue pécheresse à la fin de sa vie, Dieu lui pardonne, doit se retourner dans sa tombe. Mêlée à leur chanson outrageante, une odeur de soufre s’insinue dans l’habitacle du véhicule. Je tremble car la manifestation démoniaque est indubitable.

Le chauffeur m’apporte un soutien inattendu : il ordonne à la bande de blasphémateurs de cesser de m’importuner sous peine d’être dégagés de la voiture. Ceux-ci se calment aussitôt et s’excusent du bout des lèvres. Les remugles soufrés s’estompent. Mais je sais ce qui m’attend une fois seule au milieu de leur meute.

Comme nous nous arrêtons finalement à hauteur d’un carrefour au-delà duquel se découpe l’arche païenne du festival, tous les passagers descendent à la hâte.

Le bon chauffeur se tourne alors vers moi :

— Je ne sais pas ce qui vous pousse tous à vouloir prêcher le bon Dieu durant ce rassemblement. Chaque année, quelqu’un comme vous essaie de les exorciser ou que sais-je. Vous savez, ce sont surtout des jeunes qui s’amusent. Rien de plus.

Je le regarde incrédule. Il me fait un sourire qui se veut rassurant, mais une de ses canines est bien trop longue et tranchante. Elle s’enfonce dans sa lèvre, faisant jaillir un peu de sang noir. Je ne réponds pas et claque la portière avant de me sauver sans me retourner.

Le festival commence à peine et cette journée est déjà une descente au fin fond du Pandémonium. Tandis que je fais la queue pour entrer, je sens l’attention narquoise avec laquelle on m’étudie. Les gens sont surexcités et braillards. Mais les plus calmes sont aussi les plus attentifs. Leurs regards rusés luisent de malignité tandis qu’ils m’étudient sournoisement. Je croise le regard de l’un d’entre eux et, que Dieu me vienne en aide, une odeur de soufre envahit une fois de plus mon nez. Je dois faire appel à tout mon courage pour ne pas m’enfuir.

La théorie que le Père Ignace et moi-même avions formulée un jour s’avère être d’une justesse terrifiante : les vrais démons de l’Enfer profitent de cet événement pour déambuler au milieu des hommes et raffermir leur influence méphitique. Je frissonne sous le chaud soleil de l’été précoce. Une fois passé le guichet et munie d’un bracelet vert, je suis la masse compacte et noire vers l’immense camping. Mon cœur se serre à la vue de cet océan infini de tentes multicolores. Des drapeaux ornés de têtes de mort flottent d’un endroit à l’autre. Il y a des vignes protégées par des barrières, mais cela n’empêche pas certains porcs d’uriner sur les plants en passant leur... je rougis rien que de penser à ces hommes dévoilant leur intimité aux yeux de tous. Des WC en algéco ont pourtant été mis à leur disposition !

Je tourne en rond à travers le camp, à la recherche d’un emplacement ombragé et un peu à l’écart de cette masse dégoûtante. Je trouve finalement mon oasis de verdure derrière une haie. D’autres personnes sont déjà en train de monter leur tente en discutant joyeusement. Mes voisins proches me souhaitent la bienvenue. Je repense au chauffeur de la navette qui parlait de jeunes gens inoffensifs. Je réponds donc à leur salut en gardant une réserve prudente et entreprends de monter ma tente. Mes nombreuses années passées dans les forêts avec les Jeannettes m’ont enseigné bien des talents utiles comme manier le marteau sans m’écraser les doigts. Mon campement est ainsi opérationnel en un tournemain alors que mes voisins en sont encore à essayer de trouver les piquets égarés au milieu des caisses de bière. Je gonfle mon matelas quand un tout jeune homme au torse nu et à la barbe blonde vient me demander mon marteau avec un air un peu timide. Je remercie l’ombre propice qui a dissimulé mon rougissement à la vue de ce jeune corps imberbe à l’exception de ce petit filet pileux qui part du nombril pour descendre...

— Le Diable savoure tes péchés, Marie-Calice, me susurre alors un serpent couleur chair qui s’extirpe de la braguette du jeune homme.

Je hurle et me détourne non sans avoir lancé mon marteau dans sa direction. Je me jette dans ma tente et m’enferme aussi bien entre les épaisseurs de toile que dans une prière salvatrice. Dieu, protégez-moi ! Je vois déjà l’influence nauséabonde de cet endroit maudit. Agenouillée sur mon matelas, je prie, encore et encore, pendant des heures. Ma voix psalmodiant le nom de Notre Sauveur couvre la cacophonie constante aux vibrations entêtantes.

Puisse le Seigneur me garder sur le droit chemin demain et les jours suivants jusqu’à la fin des célébrations diaboliques. Je ne quitte pas ma tente de la journée et il me faut une nuit entière pour puiser le courage de continuer ma mission.

Ce matin, je réfléchis à un plan d’attaque avec un boucan infernal en bruit de fond. Les concerts ont dû commencer et ils sont bien matinaux. En observant autour de moi, j’en déduis que le camping n’est pas le meilleur endroit pour aller trouver les gens et leur montrer le seul et bon chemin vers la Lumière. Les personnes présentes sont avachies ou déjà occupées à boire. Les lieux mêmes du festival seraient les plus appropriés, malgré le bruit. J’enfourne une bouteille d’eau, mon goupillon, ma bible et mes armes sacrées dans mon sac à dos.

Je me mets en route sous un ciel menaçant. Le Seigneur semble enfin se manifester pour montrer sa désapprobation. Loué soit Sa sagesse s’il permet qu’un peu de pluie rafraîchisse les esprits. Le chemin me semble long jusqu’à l’entrée du festival. J’ai droit à des alléluias narquois à cause de ma tenue qui revendique clairement mon appartenance au Seigneur, mais je ne flanche pas. Un plaisantin hurle au loin : « Phoque Christine Boutin. » J’en viens presque à trouver ça amusant, ça change des métaphores sur les truies.

Plan d’attaque : distribution de brochures à l’entrée et prêche. Puis vers midi, visite des stands de restauration pour aller discuter avec ces brebis égarées.

Vaste programme.

Après une brève prière, je sors mes tracts et commence à les offrir autour de moi. Je sais que ces gens ont une image de nous autres catholiques assez négative, pour employer un doux euphémisme. Nous passons pour des coincés, comme ils disent, des gens mal aimables. Aussi, je me suis armée de mon plus beau sourire pour les mettre en confiance et leur montrer que cheminer sur la voie du Christ apporte le réconfort et la joie.

— Le Christ sur la croix est mort pour nos péchés et pour que nous ne nous complaisions plus dans la noirceur. Ouvrez les yeux sur l’amour et non sur la violence...

— Mais nous sommes amour ! crient deux jeunes filles avant de s’embrasser en produisant des clapotis de salive dégoûtant.

Je dois faire appel à toute ma raison pour ne pas les assommer à coup de bible !

La distribution se déroule ainsi, au mieux sous des regards indifférents, au pire sous des moqueries bassement grossières et des propos vulgaires à faire rougir le Diable en personne. Je songe à la place qui m’attend à la droite de Dieu si je garde mon calme et mon sourire. Je tente de visualiser un trône céleste et resplendissant de mille feux dorés, illuminant les nuages si doux alentours et le chant des anges... Mais la cacophonie brutale couvre les trompettes angéliques même avec des bouchons en mousse enfoncés profondément dans mes oreilles.

Une fois distribué la majeure partie de mes feuilles, je fais le tour des sandwicheries, buvettes et stands de restauration. Sous le ciel gris, j’aborde les festivaliers avec mon visage le plus aimable. Je leur parle du respect de l’église qui réunit en son sein les plus belles âmes, je leur dépeins la place qui les attend au paradis s’ils prennent enfin conscience du péché immense qu’est cette foire de ténèbres. Ils me fusillent du regard quand ils ne ricanent pas.

— Tout n’est pas tout blanc, chez les curés, vous savez ? lance un mécréant dont les cheveux longs et gras se tortillent dans la bière.

Il compte sur ses doigts lourdement bagués :

— D’abord, vous pratiquez le péché d’ivrognerie : ça doit y aller, le vin de messe de derrière la soutane. De deux, le péché du mensonge couplé à la luxure : le Vatican a interdit aux curés et aux enfants de chœur qu’ils ont tringlé de parler... Il paraît même que les gosses se faisaient payer en bounty pour avoir un arrière-goût de paradis...

Le venin diabolique exsudant de ses paroles me met aussitôt hors de moi. Je l’asperge d’eau bénite. Le liquide sacré fume et fait grésiller la peau du monstre qui se contente de ricaner toutes dents dehors. Je m’enfuis sous les quolibets.

— Métalleux 1, sœur Sourire 0, entends-je derrière moi.

Je tourne en rond un bon moment et finis par m’arrêter, au bord de l’agonie. Le souffle court, je contemple le Pandémonium. Partout, des créatures aux crinières sauvages bondissent dans une sorte de danse de Saint-Guy endiablée. C’est un défilé de tatouages bariolés, de putains de Babylone dévoilant leurs attributs luxuriants avec leurs petits shorts en cuir et leurs bas résilles troués.

J’avise un jeune homme assis dans l’herbe. Il remue la tête et ne semble plus vouloir s’arrêter. Les mouvements de son chef chevelu correspondent aux rythmiques des tambours impies sur l’une des deux grandes scènes. Je comprends alors qu’il est possédé par la musique de Satan à la vue des deux cornes qui se forment sur son front. Je dois le libérer. Je me place derrière lui, je sors une sainte hostie et la bible de mon sac et brandissant le corps du Christ, je lis à voix haute les lignes du rituel sacré. Mais mes paroles se perdent dans le tourment sonore des démons vêtus de noir qui s’agitent sur l’estrade. Je psalmodie plus fort mon rituel d’exorcisme en brandissant mon hostie au-dessus de la tête toujours agitée de soubresauts du malheureux, ignorant les regards et les rires moqueurs. Puis avec un dernier « Amen ! » je pose le corps consacré sur ce crâne innocent. Le jeune possédé a un sursaut, et, Hosanna ! Ses trépidations cessent. Ses cornes s’enfoncent dans son front. Il lève vers moi un regard candide et bleu mais n’exprime pas la gratitude escomptée :

— Z’êtes pas bien ?

Mais c’eût été péché d’orgueil que d’attendre des remerciements. Je m’éclipse, fière du devoir accompli et à la recherche de nouveaux agneaux à sauver. Cela me prend une bonne partie de la journée. Mes interventions miséricordieuses sont cependant accueillies avec beaucoup de dérision et de scepticisme. À mesure que le soleil décline, le ciel se fait de plus en plus menaçant. Je vais prendre un sandwich et une boisson à un stand afin de reprendre un peu de force. Les bruits stridents des instruments de Lucifer n’ont pas cessé et les gens déambulent toujours avec le même enthousiasme, ne semblant pas sentir la fatigue dans leurs pieds pourtant lourdement chaussés. Et même lorsque la pluie se met enfin à tomber, il n’y a guère que quelques grognements. De mon côté, je décide de battre en retraite vers la tente de la Croix Rouge pour attendre que la pluie cesse et discuter du Seigneur avec les bons bénévoles.

Hélas ! En passant à côté d’un rassemblement hilare dansant sur une musique discordante, je suis prise au milieu de la cohue. Sur la scène, le chanteur, dont le ventre gonflé comme une outre s’orne d’une tête de tigre menaçante, semble hurler des encouragements à la foule hystérique pour encore plus de tumulte. Deux énergumènes chevelus et ivres me prennent alors par les mains et bondissent comme les sauterelles d’Égypte en braillant :

— You gimmi worms, houhouhouhou !!!

J’agite frénétiquement les bras pour me dégager, mais mes bourreaux prennent sans doute mes vaines tentatives de me libérer pour une espèce de danse puisqu’ils sautent encore plus haut. Je suis bien obligée de les imiter si je ne veux pas avoir les bras disloqués. Ce supplice dure le temps de la chanson : une éternité. Au rythme de leurs sauts, les visages de mes bourreaux se déforment, prennent une expression d’une malignité telle que ma vessie me trahit. Le contact de leur main brûle ma peau comme un acide. Autour de moi, la foule tourbillonne comme de la nuée ardente prise dans des vents contraires. Je reconnais les signes avant-coureurs d’une Révélation. La première fois que j’avais vécu une de ces épiphanies de terreur, mon cœur avait cessé de battre. Mes parents avaient cru me perdre et des semaines d’hospitalisation avaient été nécessaires.

Et une fois encore, je vais voir.

Mon Dieu, donnez-moi la force de supporter la Vérité qui arrive alors sur moi telle une vague sanglante.

Mes tortionnaires me lâchent et je tombe à genoux. Je chasse mes cheveux mouillés qui collent à mes paupières et je considère mon nouvel environnement.

Je vois l’Enfer.

J’entends les démons grogner des chants impies et rire atrocement. Je suffoque d’épouvante. Cet endroit est déserté du Seigneur...

Sous un ciel menaçant dans lequel roulent des nuages sanglants. Je suis agenouillée sur un sol boueux. Cette gadoue est rouge et collante. Et à mes oreilles retentit la symphonie sauvage des guitares électriques furieuses comme autant de frelons enragés. Apparaît alors devant moi le beau jeune homme barbu dont le sexe m’avait interpellé à travers sa braguette. Du fard blanc barbouille son visage ainsi que sa barbe, et une étoile noire est peinte autour de son œil gauche. Il me tend la main, m’aide à me relever, et me dit de venir avec lui. Il m’invite à partager un festin succulent. La terreur noue mes entrailles, mais je le suis. Il me mène vers un stand rouge et noir. À l’intérieur, flamboie une lumière d’un pourpre encore plus malsain que celui des nuages. Une odeur cuivrée et chaude et des remugles excrémentiels se mêlent au fumet de la viande grillée. Le beau jeune homme s’accoude au comptoir du stand. Le tenancier, un cadavre aux lèvres rongées, exhibe ses dents pointues un en sourire grimaçant :

— Bienvenue chez les Prêtres de Sodome.

— Il est maintenant temps de tuer, déclare lentement le jeune homme sans me quitter des yeux.

Sa braguette enfle, quelque chose s’agite à la hauteur de son entrejambe.

Dégoûtée, je détourne le regard. Mes yeux se posent sur ce qui se cuisine dans le stand. Et j’ouvre la bouche sur un hurlement silencieux : d’autres cadavres ambulants vêtus de tabliers éclaboussés de sang découpent des femmes enceintes, leur ouvrant le ventre et suspendant des fœtus encore vivants à des crochets. Des bébés embrochés grillent au-dessus d’un feu démoniaque.

Je me recule épouvantée. Oh mon Dieu ! Oh mon Dieu !

Le beau jeune homme éclate de rire en ouvrant grand les pans de sa braguette. Son sexe déformé de veines violettes en jaillit et me crache dessus un sperme noir et nauséabond.

Mes bras sont soudain saisis par les deux chevelus imbibés qui m’ont fait danser de force tout à l’heure.

— Hé, m’dame ! Viens dans le Massachusetts, c’est la parade des bâtards avec le Captain Kelly aux commandes.

Alors ils me font tourner, tourner tourner tourner à en perdre haleine sous les gémissements d’un violon fou. Des trèfles à quatre feuilles poussent sous nos pas. L’un des danseurs sort son sexe semblable à une bouteille de whisky et arrose les trèfles qui grandissent et nous cernent. Entre les feuilles, je vois sourire des crânes tenant des couteaux sanglants entre leurs dents. Alors je me dégage en hurlant et me fraie un chemin à travers la forêt de trèfles géants.

—  Johnny, hurle un des danseurs en pleurs. Je t’ai à peine connu !

Alors les trèfles se jettent sur moi mais ils sont fauchés dans leur assaut brutal par une lame brillante. Et un homme aux longs cheveux roux ondulant autour de son visage pâle m’apparaît, tenant sa guitare telle une faux. Puis il me prend par la main pour me sortir du piège des plantes du démon.

— Il faut garder la Foi, Marie-Calice. J’ai été moi aussi un pécheur-blasphémateur mais Dieu m’a montré Sa Bonté Infinie en me guérissant d’une blessure qui me condamnait à abandonner la guitare. Aie confiance, même aux plus sombres heures, tu es la Patrouille de l’Aube. Montre la Force du Seigneur avant que le Roi Diamant ne sonne la Symphonie de la Destruction.

Et à mesure qu’il tente de me réconforter, je vois sa tête enfler comme un ballon et l’homme roux s’élève dans le ciel pourpre, sa guitare de lame gouttant du sang des trèfles à la main. Et je vois alors une main blafarde et gigantesque le saisir avidement et un visage grimaçant immense et terrifiant, peinturluré de blanc et de croix noires, surgit parmi les nuages sanglants. Et il porte la tête de l’homme roux qui m’avait prodigué du réconfort et mord à pleines dents, arrosant la terre d’un sang lumineux.

— Bienvenue à la Maison, Bienvenue dans les Rêves, Bienvenue dans la Tombe.

Et il jette sur moi le corps décapité de mon sauveur. Je fais un bond de côté pour éviter le cadavre ruisselant d’hémoglobine. Les festivaliers démoniaques rient à gorge déployée en me montrant du doigt. Leurs ongles sont longs et noirs et leurs dents pointues tremblent sous les soubresauts de leur hilarité. Je voudrais m’effondrer sur place et attendre que mon cœur cesse de battre.

— Le goupillon, Marie-Calice.

Le Père Ignace, mon sauveur, mon guide et mon mentor se tient derrière moi. Il est si grand que son ombre me couvre toute entière.

— Ne t’es-tu pas armée du Saint-Goupillon ? Va et fends les crânes hérétiques, va et pourfends les âmes blasphématoires. Le sang du Mal va couler.

Le goupillon... je le sens, lourd et chaud contre ma hanche. Il est toujours dans mon sac. Je le sors et le brandis. Sa tête, ronde et dure émet une lueur dorée tandis que quelques gouttes d’eau bénite suintent.

—Dieu guide mon bras !

J’abats l’objet liturgique sur la tête du premier démon ricanant. Ses dents sautent en l’air et du sang noir éclabousse son menton.

—Le Seigneur est mon berger !

Je frappe de toutes mes forces sur la tête d’une putain de Babylone aux yeux incandescents. Son crâne se brise en mille éclats osseux. Ni les sujets des Seigneurs infernaux ni leurs chevaux ne pourront recoller les morceaux. La foule grimaçante est prise de panique. Je reprends confiance et fais tournoyer mon goupillon. Le sol tremble et le Diable hurle. Sa défaite est imminente.

— Notre Père qui êtes aux Cieux, donnez-moi la force !

Article du journal Ouest France datant du lundi 18 juin.

Agressions insolites et catastrophe étrange au festival.

Dimanche 17, alors que le célèbre festival de Métal se préparait pour une nouvelle journée de musique extrême (il battra d’ailleurs le record du nombre de visiteurs ce jour-même), un séisme a secoué le site, faisant s’effondrer les deux scènes principales. Une immense crevasse s’est ouverte au milieu du terrain, engloutissant des centaines de personnes. À l’heure qu’il est, on ignore encore le nombre de victimes. Fait tout aussi étrange, à l’arrivée des secours, une jeune femme hystérique était fort occupée à frapper les rescapés à coups de bible et de goupillon. La forcenée, qui souffrait d’une très forte fièvre, était dans un état délirant et a frappé au hasard des personnes passant à la portée de ses armes improvisées. Elle a été finalement maîtrisée et hospitalisée. Selon les témoins et les effets retrouvés dans sa tente, il s’agirait d’une jeune femme sous curatelle psychiatrique qui a échappé à la surveillance de sa famille pour prêcher la bonne parole. Elle a réclamé un certain père Ignace qui serait son ancien professeur de catéchisme. Les secours s’activent encore sur le site du festival.

La nuit où le sommeil s’en est allé

Première nuit.

Cette nuit-là, personne ne put dormir. Comme si le sommeil avait été une terre inaccessible à tous les êtres humains, sans exception. Alors que la nuit engloutissait les fuseaux horaires, les hommes, les femmes et les enfants étaient restés éveillés. Cette nuit fut la même pour tout le monde : longue, exténuante, sans fin.

Les maisons bruissèrent toute la nuit de murmures et de jérémiades, de rancœurs et de bâillements. Mais point de sommeil pour les malheureux.

Au lendemain de cette nuit blanche universelle, le monde ralentit d’un coup, comme freiné dans son élan. Les hommes et les femmes n’étaient pas habitués – du moins pas encore – à ne pas dormir. Ils étaient groggy, désarçonnés dans leur confort quotidien. Quelque chose avait changé et le monde ne tournait plus rond.

Le lever fut pénible, bien qu’empreint d’une certaine délivrance. Les petits-déjeuners furent maussades, les trajets vers les écoles et les bureaux, périlleux.

Des mesures furent prises pour limiter les catastrophes aériennes, ferroviaires ou nucléaires. Les États étaient encore alertes, prêts à réagir. Cela n’allait pas durer.

Des appels à la radio conseillaient à tous d’éviter de prendre le volant.

Dans la matinée, les services d’urgence des villes furent submergés par les néo-insomniaques effrayés ; les pharmacies furent dévalisées, les somnifères devinrent une denrée rare.

Dans le train de banlieue pour le centre-ville, les mines étaient défaites, les regards lourds. Les titres des journaux étaient éloquents et sans surprise. Je vis un adolescent lutter pour s’endormir. Sa tête dodelinait en tous sens, ses yeux refusaient de se fermer. Étrange spectacle que ce jeune homme se battant pour trouver enfin un peu de repos. Il finit par abandonner, las de ne pas dormir. Plusieurs employés de bureau essayaient tout comme lui de se reposer. Sans succès.

Le train s’arrêta brusquement, faisant crisser ses roues métalliques. Une femme venait de se jeter d’un pont sur les rails. La voix dans les haut-parleurs était fatiguée de devoir annoncer ce genre d’incident.

Les heures de la journée s’écoulèrent tant bien que mal, chacun développant ses propres stratégies pour faire face à la situation. Nous commencions à survivre, à nous adapter.

Il le fallait bien, nous n’étions qu’au commencement d’un long voyage en Enfer.

Deuxième nuit.

Arrivée au soir, l’humanité rejoignit sa chambre avec l’espoir de dormir. Tout simplement. Hélas, la déception s’était glissée entre les draps de son lit.

Il y eut une journée, il y eut un soir : ce fut la deuxième nuit.

Un cauchemar éveillé vécu par des milliards d’insomniaques. Les ombres de la nuit dansant devant des yeux fixes ; les esprits tentant de faire le vide ; les corps s’agitant pour trouver la meilleure position.

Personne, sous aucune latitude, ne put fermer l’œil de la nuit.

Souvenez-vous de votre dernière nuit blanche. Alors que vous étiez un étudiant endurant, et passablement alcoolique ; que vous réconfortiez votre nourrisson implorant ; que vous tentiez de trouver le sommeil dans la salle d’attente d’un aéroport international, sur d’inconfortables fauteuils en plastique noir. Souvenez-vous de cette nuit sans sommeil, cette nuit que vous avez cru être la plus longue de votre existence. Imaginez maintenant qu’une deuxième nuit blanche lui succède. Que le repos tant attendu n’arrive jamais. Plus jamais.

Au lendemain de cette nouvelle insomnie, les rues étaient à nouveau grouillantes de zombies aux costumes et aux visages gris, se rendant à leurs bureaux pour y fixer des écrans où ne s’amoncelaient que des données sans signification. Seconde journée sans repos, avec le corps écrasé par le poids de la fatigue, les traits du visage tirés par une migraine gangrenant le cerveau. L’humanité ralentissait. Inlassablement. Les cours de récréation furent abandonnées par les enfants las de jouer. Ils restèrent affalés sur leur pupitre d’école, dans le vain espoir de s’assoupir quelques instants. Les classes étaient silencieuses ; les instituteurs épuisés.

Aucun être humain n’avait dormi depuis deux jours, mais déjà plus personne n’était vraiment éveillé.

Les heures passaient, lentement, dans une brume cotonneuse. Qui, croyant pouvoir s’endormir sur le banc d’un parc, gardait les yeux ouverts. Qui, passant la journée allongé sur le divan à regarder le plafond, crut devenir fou à force de ressasser ses idées noires.

Le monde devint obsédé par les heures qui s’égrenaient, et nous commencions à nous poser la seule et véritable question qui nous intéressait encore : allions-nous dormir cette nuit ?

Les plus faibles n’attendirent pas la réponse et décidèrent d’en finir avant le coucher du soleil. L’idée de suicide se répandit rapidement parmi les plus anxieux, les plus apeurés par la perspective d’une nouvelle nuit d’angoisse. Beaucoup n’avaient plus la force de lutter avec les démons tapis dans les ténèbres.

Des médecins aux regards cernés tentèrent de trouver la solution par des comas artificiels. Avec l’aide de doses massives de narcotiques, ils voulurent provoquer l’endormissement chez des patients volontaires. Tous ces cobayes perdirent la vie, sans même s’assoupir un instant.

Était-ce le prix à payer pour enfin pouvoir se reposer ?

Troisième nuit.

Ceux qui refusèrent la fatalité décidèrent de tirer parti de cette malédiction. La fête battit son plein de Bombay à Sydney, de Rio à Oslo, de Dubaï à Shanghai. Les stars de la pop, les DJ underground, les putes apprêtées, les dandys de la première heure, les pique-assiettes patentés, les camés impénitents, tous prirent part à ce bal dionysiaque qui s’éternisa jusqu’aux premières lueurs de l’aube. Jamais fête ne fut plus somptueuse, plus brillante, plus stupéfiante, plus exaltée. Plus vaine.

La gueule de bois fut mondiale.

Les rues, tapissées de vomissures et jonchées de bouteilles vides, étaient devenues des fleuves charriant les corps épuisés des fêtards comme des poissons à demi morts, mais toujours conscients.

Une nouvelle race de dealers avait prospéré toute la nuit : ils proposaient la molécule miracle, qui, au petit matin, offrirait à ses heureux adorateurs les bras de Morphée. Poudre bleue, pilule blanche, timbre noir. De la camelote sans effet, sirop miraculeux de bonimenteurs de foire. Les revendeurs indélicats, à présent démasqués, se faisaient discrets et rasaient les murs, tout aussi hébétés par la fatigue que leurs clients lésés.

C’est ce matin-là que je m’assis à mon bureau et que je commençai à écrire.

Un troisième jour sans repos pour une humanité exsangue. Des suicidés en nombre furent recueillis au pied des immeubles, dans les fleuves. Dans les hospices, les plus vieux mourraient les uns après les autres devant des téléviseurs, rediffusant inlassablement les mêmes séries.

Quel est le record individuel de privation de sommeil ? Évidemment, tout le monde avait cherché sur Wikipédia. Je fis de même.

Nous étions tous des Randy Gardner en puissance. 270 heures sans sommeil, nous en étions encore loin, mais nous savions à quoi nous attendre. Sa tête ornait dorénavant des t-shirts, des GIF animés, on le likait à l’infini sur Facebook. Le décompte était sur toutes les lèvres. 270 heures. Nous savions que nous allions gagner. Une douloureuse intuition.

Déjà, les idées s’embrouillaient. Il était de plus en plus ardu d’avoir un raisonnement logique et cohérent. Peu à peu, les murs de la civilisation tombaient en poussière. Plus personne ne se saluait dans la rue ; les têtes étaient baissées, les jambes lourdes, les paupières endolories. Des pans entiers de notre économie s’effondraient. Les transports en commun n’étaient plus assurés, plus aucun avion ne sillonnait le ciel. Les usines tournaient au ralenti, le travail uniquement accompli par les automates, toutes les tâches réalisées par les hommes étant à l’arrêt. Les couples s’entre-déchiraient au ralenti, aucun ne voulant s’occuper des enfants à bout de souffle, qui geignaient allongés sur le tapis du salon. Le taux de criminalité baissa. Les délinquants étaient tout aussi épuisés que leurs futures victimes. Même les accros aux amphétamines et autres excitants, pourtant familiers de cet état de veille prolongée, commençaient à trouver le temps long.

Quatrième nuit.

La quatrième nuit fut celle de la prise de conscience. L’homme se mit enfin à comprendre qu’il ne servait à rien de lutter, que le sommeil était parti, qu’il fallait oublier le repos. Les lits furent abandonnés, les chambres laissées vacantes, les lumières restèrent allumées. Tout un chacun prit ses quartiers dans les heures sombres de la nuit, les habitudes de vie changèrent. On sortait, on discutait, on buvait. Les enfants jouaient enfin, libérés qu’ils étaient de l’obligation de se reposer. Ils avaient compris, bien plus tôt que leurs parents, que le combat était perdu d’avance.

Les rideaux métalliques des magasins furent remontés ; les bureaux restèrent animés de réunions ; les professeurs assurèrent leurs cours dans les universités. Les salles de cinéma, les théâtres, les discothèques ne désemplirent pas de la nuit. Galvanisés par cette révélation qu’il ne fallait plus se battre, les femmes et les hommes retrouvèrent un nouveau souffle.

Bien sûr, les insomnies à répétition eurent raison des cœurs les plus faibles et des cerveaux appesantis mais peut-être fallait-il en passer par là pour accomplir cette mutation majeure de l’espèce humaine.

À l’aube, le monde continua sans même une interruption. Nous avions vaincu la nuit. Les écoles rouvrirent, les salariés se remirent à la tâche, même la presse quotidienne reparut.

L’homme avait fini par s’habituer.

Mais sa vanité le bernait.

Il crut que c’en était fini de toute cette folie. Il se trompait lourdement. Encore.

Tout au long de la journée, des bonds en avant technologiques, scientifiques et théoriques furent annoncés. Les chercheurs trouvaient des solutions à des problèmes mathématiques qui leur échappaient depuis des siècles. Le grand public se mit à lire Finnegans Wake comme s’il s’agissait du dernier roman de gare à la mode. On comprenait soudainement le monde, le sens de la vie et même Dieu. L’homme s’éleva durant cette journée, s’éleva plus haut qu’à aucun moment de son histoire.

Sevrés du sommeil, nous commencions à entr’apercevoir une autre réalité. Nous étions en train de déchirer le rideau, cette longue et lourde étoffe qui nous obstruait la vue depuis bien trop longtemps. Les hallucinations s’abattirent sur le monde, comme une nuée de sauterelles.

Un ami vit des dragons dans le ciel effectuer un ballet magnifique, crachant des flammes, soufflant les nuages. Leurs écailles argentées luisaient sous les rayons du soleil.

Une femme dans la rue me raconta que les eaux étaient montées durant la nuit précédente. Elle portait des bottes de pluie et un ciré jaune. Elle grimpa soudainement sur une poubelle. Elle me dit de prendre garde aux alligators qui déambulaient entre les voitures en stationnement.

Dans les rues, des femmes et des hommes parlaient à des êtres imaginaires posés sur leurs épaules. D’autres hurlaient en se regardant dans les vitrines des magasins, ne se reconnaissant pas dans ce reflet aux traits démoniaques. Certains rampaient et admiraient le gravier ou la géométrie fractale des trottoirs. D’autres encore imaginaient de puissants et gigantesques oiseaux attendant leur pitance sur les toits des immeubles les plus hauts de la cité. Je vis un œil dans le fond de mon verre d’eau. L’incongruité et l’étroitesse du lieu ne semblaient pas le déranger.

Nous dûmes encore une fois affronter les ténèbres de la nuit.

Cinquième nuit.

La torpeur nocturne tomba sur les esprits, comme une malédiction d’un autre âge. Chacun se souvint qu’il était bon de dormir. Que la douce fraîcheur des draps était ce qui nous permettait de reprendre le combat le lendemain matin. Que les rêves étaient nos armes pour lutter contre les ténèbres du réel.

Cette nuit-là, la cinquième sans dormir, fut la pire de toute, car l’espoir de la veille fût balayé en quelques heures. L’homme avait cru pouvoir gagner, s’accommoder de cette nouvelle contrainte, prendre pour acquise la fin du sommeil. L’homme avait pensé pouvoir s’affranchir du repos. Continuer sans cesse de danser au bord du précipice.

Le lever du soleil fut une légère consolation. Hélas, il fallut repartir à l’assaut d’une nouvelle journée.

Comment décrire ces visages ? Ces mines déconfites, ces yeux vitreux et cernés. Les mots commençaient à manquer, tant l’effondrement physique était grand. Jusqu’où l’homme allait-il chuter ? Des grands boulevards de Paris à la banlieue de Johannesburg, des favelas de Rio aux rizières du Yunnan, les yeux bouffis par l’éveil forcé étaient rouge sang et larmoyants, et les corps éreintés.

Tout était sujet à dispute. La violence louvoyait entre les gestes, s’insinuait dans chaque parole ; tous les regards étaient des menaces à peine voilées. Les altercations pour un rien survenaient à chaque coin de rue. Ce fut le voisin, l’autre, l’étranger, qui fut rendu responsable de toute cette folie.

Sporadiquement, la violence explosait, accélérant peu à peu la chute de l’homme. Tout le monde était victime, coupable et complice.

Les heures de cette cinquième journée passèrent dans une atmosphère de chaos larvée.

Éreinté, l’homme finit par rentrer chez lui. Pour ne pas dormir. Encore.

Sixième nuit.

Les yeux ouverts.

Quelle est la capitale de la Grande-Bretagne ?

L’esprit obstrué comme un fleuve charriant du bois mort.

Combien font vingt-sept plus cinq ?

La bouche sèche tel un désert sans fin.

Dans quelle ville ai-je grandi ?

La lune blanche, menaçante, pleine de sortilèges et de malédictions.

Quel est le prénom de ma femme ?

Même la télévision somnolait. Le présentateur et sa mine épouvantable, malgré son maquillage. Des cernes comme des anneaux de cendre.

Le moindre craquement de plancher était un vacarme assourdissant.

Qui suis-je ?

Pourquoi restions-nous toutes ces heures dans nos chambres ? Dans nos lits ? Quelle était l’utilité de ce rite ancestral ?

Le sommeil était un lointain archaïsme dont nous nous étions séparés. Pour notre bien.

Dieu nous parlait-il dans nos songes ? En profitait-il pour ajuster la petite mécanique du monde ? Pour remonter l’horloge du chaos, afin que sa sombre cloche ne sonne pas la fin de toute chose ?

De longues heures inutiles, où nos rêves et nos songes agitaient nos esprits. Dorénavant, ces chimères hantaient les rues de nos cités.

Foutu soleil qui ne se décidait pas à se lever.

Foutu soleil qui se leva encore sur le champ de ruines de nos vies.

Sixième journée. Qui travaillait encore ? Qui sortait encore dans la rue ?

Qu’allions-nous manger demain si personne n’était dans les champs, dans les abattoirs, dans les supermarchés ?

Un fonctionnaire épuisé fut à l’origine de l’explosion de Tchernobyl. En étions-nous là ?

Mes amis, ma famille, mes voisins commencèrent à perdre l’usage du langage. Les mots ne sortaient plus ou en remplaçaient d’autres. Le sens des phrases voguait au gré des digressions, parenthèses interminables, sauts de sujet. Le monde était devenu une immense tour de Babel.

Septième nuit.

Encore une fois, il fallut ramper jusqu’à son lit. L’insomniaque est un naufragé.

Je n’ai que peu de souvenirs de cette nuit. Elle fut la plus funeste, car l’épuisement général fit succomber ceux d’entre nous qui étaient les plus faibles. J’ai entendu dire que la moitié de la population humaine était morte cette nuit-là. C’est probable, je n’ai pas compté.

Mourir de fatigue. Ils furent nombreux à avoir enfin trouvé le repos. Je sortis de cette nuit vivant. Ce ne fut pas le cas de mon épouse. Elle semblait si sereine, allongée, les bras repliés sur sa poitrine, ses cheveux étalés sur l’oreiller, que je n’osais pas la déplacer. Repose-toi chérie.

Les rues étaient vides, abandonnées par la race humaine. Un soleil sublime me brûlait la rétine, l’air était frais. Le sol dur. Je voulais m’élever, je voulais voler. Je me mis à flotter, je séparais les atomes d’oxygène avec mes bras, comme si je nageais dans l’air. Une voiture faillit me renverser. Elle roulait à vive allure, je me trouvais au milieu du boulevard, ébahi par tant de beauté. Une odeur de citron. Des hommes à son bord criaient. Je crus entendre un coup de feu. Les pneus crissèrent. La voiture percuta un camion abandonné à un carrefour. Elle prit feu. Je regardai le brasier, je vis l’acier fondre. Un homme sortit des flammes, fit quelque pas et s’effondra. Il continua de brûler. Lentement. De plus en plus lentement. Plus je regardais les flammes, plus celles-ci ralentissaient leur mystérieuse danse. Enfin, le monde prit feu sous mes yeux.

Tout n’était qu’embrasement : le soleil, la rue, les immeubles, mes yeux, l’épave. Je voyais le feu primordial qui consumait le monde, la vie, le temps et l’espace. Puis, aussi vite qu’il était apparu, le Grand Feu disparut. Laissant derrière lui un monde neuf et innocent. Ma vision était finie.

J’arrivai à hauteur d’une jeune femme assise sur le bord du trottoir. Elle sanglotait. Doucement, comme une enfant grondée. Je ne retrouve pas mon chemin me dit-elle sans relever la tête. J’aperçus alors la mare de sang entre ses pieds. Elle écarta ses cheveux et me regarda. Du moins essaya-t-elle. Elle venait de s’arracher les yeux. Aidez-moi à retrouver ma maison. Je m’éloignais.

Huitième nuit.

J’errai encore quelques heures, puis me décidai à rentrer chez moi. Ou ailleurs. Je poussai la porte d’une maison — la mienne ? —, je ne sais plus. Et je m’étendis sur le canapé du salon. Les derniers rayons de soleil miroitaient sur le mur. Je vis des chiffres et des métaphores. Je vis les discours des grands hommes et les petites défaites de l’Histoire. Je vis les vallées du tourment et les raisons de notre folie. Il va sans dire que je ne dormis pas.

Le sommeil est une digue et l’entropie le ressac de la marée. Un océan de haine et de folie venait de submerger les hommes.

Plus rien ne se réglait sans empoignades, bus incendiés ou massacres de masse.

Les nouvelles rancœurs, comme les conflits ancestraux, devinrent ce à quoi l’humanité devait trouver une solution, toute séance tenante. La justice, l’équité, la décence, toutes ces balivernes furent ensevelies avec les derniers souvenirs que nous avions du sommeil. Dormir avait été un frein à cette quête de liberté et d’affirmation de soi. Le sommeil était une relique d’un autre temps, un fétiche qu’il fallait briser et piétiner, un souvenir qu’il fallait par tous les moyens faire disparaître de la psyché humaine.

Libérés que nous étions du repos, nous pouvions accomplir notre grand destin. Nous pouvions livrer enfin le monde à la folie de notre démesure.

Au lever du soleil, ceux qui respiraient encore décidèrent de purifier le monde par le feu. Purement et simplement. Les villes brûlaient. Les campagnes brûlaient. Les montagnes brûlaient. Les océans brûlaient.

Les hommes arpentèrent les terres de désolation qu’étaient autrefois leurs pays, animés par leur foi en leur Dieu Purificateur. Ils foulèrent du pied ce qui avait été leur foyer, dispersant aux quatre vents les cendres de leur vie oubliées. J’avais vu ce feu en songe, il était maintenant réalité.

Il ne fallut qu’une journée pour mettre à bas la civilisation. Anéantir dix mille ans de culture et de savoirs. Nous n’étions plus qu’un, une seule et même conscience, perdue dans cette brume qui encerclait notre esprit. Le manque de sommeil avait fini par faire tomber les barrières entre ce que nous étions et ce que nous désirions véritablement être. Notre nature n’avait que peu changé depuis notre apparition dans la chaîne de l’évolution. Seuls nos instincts avaient été quelque peu émoussés. Mais tout cela était fini. Nous avions repris le contrôle de nous-mêmes.

Neuvième nuit.

En cette neuvième nuit sans sommeil, les hommes parurent enfin trouver la paix. Les violences de la journée avaient transformé l’horizon en un somptueux rideau orangé, fait des flammes s’élevant des cités incendiées. Les rares survivants se terraient chez eux, protégeant ce qu’il restait de leur famille, de leur vie. Ces îlots d’humanité tentaient coûte que coûte de continuer à vivre, malgré la folie les encerclant. Les États étaient tombés un à un, les économies étaient enterrées, les villes étaient devenues des charniers, les campagnes des cimetières. Les incendiaires aux regards déments avaient bâti le monde selon leurs désirs.

Dixième nuit.

Ce Nouveau Monde sans sommeil était entouré d’une gangue brumeuse, floue, qui ralentissait les hommes, faisant croire à une décélération du temps lui-même. Les journées, déjà bien éprouvantes, étaient des cauchemars sans fin, le soleil brûlant les rétines épuisées des victimes somnambules des cités crépusculaires de tous les continents. Les heures, les minutes, les secondes s’étiraient sans fin, sans échappatoire, sans consolation. Les lits étaient des sables mouvants sans fond, où plus personne ne voulait s’aventurer, de peur d’y perdre les dernières pensées rationnelles qui résistaient dans les esprits déments de ces âmes perdues.

Étions-nous fous ? N’avions-nous jamais été aussi sains d’esprit ? Nous touchions au sublime d’une éternité figée. Le présent n’était plus qu’un maelström de sensations que nous n’arrivions plus à décoder, à comprendre. Les sons étaient une cacophonie incessante, les couleurs se confondaient avec nos souvenirs d’un passé logique. Nous voguions sur un océan de signes dépourvus de sens, barque fébrile ballottée sur des flots intemporels. Les différences entre les jours et les nuits s’étaient peu à peu estompées.

Pour ma part, lorsque je détournais les yeux de mon écran et mes doigts de mon clavier, mon esprit se perdait immédiatement, rattrapé par les jours sans repos. Un mélange étrange d’accélération et de décélération, mes neurones faisant des montagnes russes sur les rails du temps. J’étais pris de vertige, pouvant à peine me mouvoir, perdant toute notion de l’espace et du temps. Mon bureau était un siècle, cette minute un continent.

Ce qui restait de l’humanité perdit le compte des jours sans sommeil. Elle perdit la raison.

Pour ne plus jamais la retrouver.

Petit à petit, les cités se vidaient du peu de leurs survivants. Ceux qui le pouvaient encore tentèrent d’enterrer les morts. Les plus forts inhumaient les plus faibles. Les parents, leurs enfants. Mais les cadavres s’amoncelaient dans les rues.

L’humanité n’était plus.

Nous étions des îles perdues dans un océan de somnolence infinie.

Nombre de nuits indéterminé.

Je n’ai pas cessé d’écrire. Ai-je encore le choix ? Alors que je suis rattrapé par la démence dès lors que j’arrête d’écrire.

Des millions de mots. Ne dormant plus, je peux noircir des pages et des pages, remplir ma maison de piles de papier. Hypnotisé par mon propre travail, j’écris comme un dément, prenant tout juste le temps de me nourrir. Le repos n’est plus un obstacle à mon imagination.

J’ai amoncelé des piles de pages couvertes d’écriture automatique. Le soleil parcourt son chemin dans le ciel sans que je n’y prête plus attention. Les jours et les nuits défilent à la fenêtre de mon bureau, n’affectant en rien mon rythme de travail. J’écris pour ne pas sombrer, pour que mon esprit ne traverse pas ce Styx d’hébétude qui a plongé mes amis, ma famille, dans la torpeur et la folie.

J’écris des romans, des nouvelles, des essais, des poèmes. J’écris sur tout et, évidemment, sur rien. Jamais je ne relis. À quoi bon ? J’écris pour moi-même de toute manière. Qui a encore une once de raison pour me lire ?

La fin est proche, je la sens ramper autour de moi. Il n’y a plus de bruit dans la rue. Plus d’émeutes, plus de pillages. Je n’ose me lever de mon fauteuil pour jeter un coup à la fenêtre, elle est si loin, il me faudra tant de temps pour l’atteindre.

J’écris sans m’arrêter, sans regarder en arrière. J’écris plusieurs livres en même temps, ce récit n’étant qu’une parcelle de mon travail quotidien. Je sens mon cœur faiblir dans ma poitrine. J’ai lu, dans une autre vie, que le sommeil était là pour réguler le cœur. Le mien fait des sauts erratiques, parfois prend des pauses, puis repart comme un cheval au galop. Je ne sens plus mes jambes depuis plusieurs jours. La sensation de faim a enfin disparu, même si je ne sais plus depuis quand je n’ai pas mangé. Le soleil brille parfois dehors, parfois ce sont les ténèbres, avec leurs cortèges de démons et de dragons qui s’abattent sur le monde. J’entends des cris dans la maison. Je vois des portes s’ouvrir dans les murs à côté de moi. Parfois, une troisième main vient m’aider à taper plus vite sur mon clavier.

Je pense avoir passé un cap. Mon esprit s’est adapté et a fini par laisser mon corps derrière lui comme une épave échouée à ce bureau. J’ai encore tellement de choses à écrire, il me faut encore

Entre-deux

Moi, maintenant, dans ma vie, j’ai eu trois existences.

Tout ça à cause des murs. Les murs, c’est pas mon truc.

Le premier, j’ai 20 ans, c’est un mur en béton au bord d’une nationale.

Le deuxième, j’ai 30 ans, c’est du granit solide, épais, inébranlable.

Mais je m’en fiche, maintenant. J’ai une masse à la main et ma vie devant moi. Et elles n’existent plus. Ces deux femmes, debout, qui ne me lâchent pas des yeux. Elles ne peuvent pas me voir. Ce qu’elles voient n’est pas moi, ne peut pas être moi.

Moi, maintenant, devant elles, je suis devenu fantôme.

*

J’ai huit ans et je suis un garçon silencieux. Pas de bruit, papa hurle. Je ne sais pas pourquoi. La colère est un truc que je ne comprends pas. Ça tombe dessus, comme ça, et maman ne dit rien. Alors moi, je m’en vais.

Les chemins, ça crie pas. Les chemins, ça s’en va, ça efface le village.

Charlotte, quand j’l’ai connue, elle m’a secoué les rêves. Elle me disait qu’attendre, ça ne servait à rien. Et elle bougeait tout le temps, et elle parlait tout le temps. Un vertige permanent.

On avait dix-huit ans, on courait dans les rues, on piquait du whisky dans les supermarchés. Et on courait encore. Après on le buvait, à petites gorgées, jusqu’au fond de la bouteille. Après je la portais, sur mon dos, dans les rues, après on s’endormait...

Je reviens, papa dort. Surtout pas faire de bruit. Je suis ‘petit poucet’, il me manque que les bottes de mon papa qui boîte. Moi si je prends les bottes de mon papa qui boîte, j’enjamberai les montagnes.

Mais je n’ai pas le droit. Quand j’serai grand, j’serai ‘Sept Lieues’, c’est çui-là qu’a les bottes.

Moi maintenant dans ma vie, j’ai eu trois existences. La première elle roupille sur un lit d’hôpital : coma-profond-morte-en-surface... S’appelle Charlotte.

Estelle, quand j’l’ai connue, elle était grande et brune. Elle était belle, Estelle, grande et brune et sourire. J’ai fait comme il fallait. J’ai appris un métier, j’travaille dans les bateaux, j’suis charpentier naval. J’lui ai dit des mots doux, on a fait des projets. Il fallait, on m’a dit ; c’était comme ça la vie. Alors j’ai dit d’accord, Estelle et les sourires.

Et j’ai dit : quand j’serai grand, on aura plein d’enfants. Ça l’a fait rire, Estelle. On a pris notre temps, une année, deux années, paraît qu’ça fait sérieux.

Et c’est elle qui l’a dit : à trois, on saute.

*

Trois, ça y est. On est trois. Il y a moi et Charlotte, il y a moi et Estelle, et il y a moi et moi. Comment fait-on dans ces cas-là ?

Estelle se tait. Elle me regarde. Charlotte se tait, elle me regarde. Moi j’disparais, avec mes bottes remplies de murs et de poussière.

Devenu fantôme.

*

Le mur, c’est pas ma faute. J’avais pas mon permis. Bien sûr, j’avais bien vu que l’homme avait trop bu. Il avait son permis, il avait sa voiture, mais moi, j’avais Charlotte.

Bientôt c’était la nuit. Pouvions pas rester là, Charlotte en bandoulière. Y a l’orage qu’approchait. Lui il s’est arrêté... Y avait plus qu’à monter.

Sauf qu’au bout du voyage, y avait le mur en béton.

À trois, on saute.

On se marie, une maison, une vieille maison bretonne, à côté des bateaux. J’ai 30 ans maintenant. Je ne sais pas à quel âge on devient vraiment grand. C’est peut-être maintenant, mais Estelle, elle croit pas. Elle dit, pour être papa, faut plus être un garçon. Et moi, je suis un garçon, c’est ce qu’elle m’a dit, Estelle.

Je ne sais pas manger si elle me nourrit pas, je ne sais pas me coucher quand Estelle est pas là. Elle me dit, t’es un môme, il faut tout faire pour toi, et elle rigole Estelle. Quand je lui ai dit, pour mes deux vies, elle a dit : c’est pour ça. Que j’ai le regard qui vague, que j’ai le temps qui reste. Les enfants pas maintenant. C’est quand tu seras plus grand. C’est toi même qui l’a dit. Et elle rigole Estelle.

Les parents de Charlotte, ils riaient pas du tout. Ils m’ont dit c’est ta faute, notre fille en légume, tu ne peux pas la voir. Alors je suis parti. Les chemins, ça crie pas. Les chemins, ça va loin, ça efface les Charlotte.

Et puis j’ai décidé de descendre ce mur, Estelle n’était pas là. J’étais fâché, en fait, à cause d’Intermarché. Mais la colère, je ne comprends pas.

C’est parce que je sais pas faire deux choses à la fois.

Je n’avais pas de travail et Estelle m’avait dit : tu n’as qu’à faire les courses. Et le patron appelle, pour un nouveau chantier, mais je suis dans la queue, pour le supermarché.

C’est comme ça, je peux pas faire deux choses à la fois.

Et plus tard c’est trop tard ‘J’ai assez d’ouvriers’.

Alors j’ai décidé de descendre le mur. Les pièces sont trop petites, et ça sera mieux sans mur.

J’ai pris la masse, la grosse, celle qui tape très fort. Et j’ai tapé, très fort, sur le mur en granit.

*

La voiture d’Estelle, je l’entends de très loin. Comme ça, je sais qu’elle vient. Mais ce jour-là, pourtant, je n’ai rien entendu.

Elle, elle devait me voir. Elle me voit de très loin. La route est plate et droite et moi je suis au bout.

Avec ma masse qui frappe et qui s’arrête soudain. C’est à cause de Charlotte.

Je ne l’ai pas entendue quand elle est arrivée. Ni Charlotte, ni Estelle. Je n’entendais que moi, et le mur qui s’écroule, tout ça à cause de moi.

Pourtant elle était là. Et Charlotte. Et Estelle. Et elle me regardait.

Et elles se regardaient, un peu aussi, entre elles. Mais moi, je ne savais pas.

La poussière du mur, comme un drap entre nous et des ombres dessus.

*

Je frappais, je frappais et je frappais encore et le mur qui tombe. Et moi, je suis dessous.

*

Tout ça à cause des murs. Les murs, c’est pas mon truc.

Le premier, j’ai 20 ans, c’est un mur en béton au bord d’une nationale.

Le deuxième, j’ai 30 ans, c’est du granit solide, épais, inébranlable.

Mais je m’en fiche, maintenant. J’ai une masse à la main et ma vie devant moi. Et elles n’existent plus. Ces deux femmes, debout, qui ne me lâchent pas des yeux. Elles ne peuvent pas me voir.

Ce qu’elles voient n’est pas moi, ne peut pas être moi.

C’est comme ça le début, la troisième existence...

***

**

*

J’ai senti, tout d’un coup, mes doigts, mes jambes, ma tête.

Et je me suis secoué.

Juste quelques gravats.

C’est bon d’être vivant.

Je les ai regardées, ces deux femmes de deux vies.

Et j’ai dit, Je m’en vais.

Et j’ai pris ma voiture.

J’en ai marre des chemins, qui crient pas et qu’effacent. J’ai envie de hurler, et puis,

de me souvenir.

C’est bon, d’être vivant.

La convenance de la bête

La fatigue semblait n’avoir plus de limites, elle s’étendait à l’infini. Avachi sur les toilettes, le couvercle abattu, il attendait que ça passe. Il se reposait parce qu’il n’en pouvait plus. Le bilan financier de cette année ? N’importe quel bilan ? Il s’en contre-fichait. La préparation du budget de l’année prochaine ? « Débrouillez-vous ! ». Son bureau, les dossiers bleus, son fond d’écran, drôle soi-disant, son fauteuil qui couinait, il avait envie de tout balancer d’un geste las et d’installer à la place un canapé confortable ; de ceux que l’on trouvait chez les psychanalystes. Il rêvait de s’y vautrer et de ne rien faire : juste regarder le jour s’enfuir dans les mouvements de lumière au plafond. Au lieu de ça, il était aux toilettes, où ça puait juste ce qu’il faut pour une société convenablement entretenue. Au-dessus de lui se tenait un néon ; à sa droite, le dévidoir blanc à papier et la petite poubelle blanche et devant lui, la porte bleue, de la couleur des dossiers sur son bureau. Il vérifia que le verrou était bien tiré. Il n’avait nulle envie qu’un de ses collègues ne le trouve dans cette position de méditation solitaire qui serait forcément prise pour une crise de fainéantise scatologique. Ses collègues... Ils étaient si normaux... Et lui-même, n’était-il pas tout ce qu’il y a de plus normal et convenu ? Poli, affable, hypocrite juste ce qu’il faut, gentil, respectueux etc. etc. : rien ne débordait, ni en lui, ni chez les autres, rien sur quoi l’on pouvait trébucher. Et Pierre, la quarantaine apparemment tranquille, n’était pas arrivé là par hasard ou par paresse : cette situation lui avait convenu pendant toutes ces années et semblait s’accorder parfaitement à sa nature.

Mais voilà, depuis l’annonce de la catastrophe imminente et tout le chambardement que cela avait créé dans les perspectives d’avenir, il se retrouvait souvent aux toilettes. Son rythme de travail avait ralenti, les dossiers s’empilaient et la mer semblait envahir petit à petit son bureau. Il ne faisait plus grand-chose, parfois même rien, pendant des heures. Cependant, il ne s’était jamais senti aussi fatigué de sa vie. Et puis, il ne comprenait pas que ses collègues soient restés les mêmes. Comment était-ce possible qu’ils ne soient pas tous là, dans les toilettes ou à faire la queue devant ? Comment était-ce possible qu’ils soient toujours si polis, affables et hypocrites alors qu’ils allaient peut-être mourir ou disparaître très bientôt ? Demain peut-être... Lui, Pierre, éprouvait une difficulté croissante à participer à cette vie codifiée du bureau. Il se sentait parfois agressif, il pensait de plus en plus souvent que trop de sacrés bons coups de pieds se perdaient et ça lui faisait peur. Ces accès d’agressivité difficile à contrôler lui rappelaient d’étranges souvenirs enfouis et mystérieux.

La sirène l’arracha à sa torpeur et le fit bondir. Ses fesses glissèrent sur l’abattant des WC et Pierre se retrouva sur le carrelage froid, coincé entre le mur et les toilettes, le coccyx sensiblement endommagé. D’abord geignarde, la sirène hululait désormais comme une folle et lui vrillait le crâne. C’était le signal, c’était LE SIGNAL bon sang ! Ça arrivait, maintenant !

Le gouvernement était resté laconique sur la nature du danger, la forme qu’il prendrait ou sur les raisons qui faisaient que les autorités étaient persuadées que ça allait avoir lieu. Mais un message péremptoire était passé en boucle depuis des mois dans les médias : quand la sirène retentirait, il faudrait cesser toute activité séance tenante et fuir selon le plan appris à l’avance. La peur envahit Pierre. Complètement réveillé et sans sentir une once de fatigue, il s’extirpa de son coin aussi rapidement que possible et se jeta sur le verrou de la porte.

Il ne parvint pas à l’actionner. D’abord interloqué puis pris de fureur, il réessaya, une fois, deux fois, plusieurs fois. En vain. Il s’acharna convulsivement sur la clenche, tambourina sur la porte, cria à l’adresse de ses collègues qui foulaient de leurs pas le couloir en direction de la sortie mais la sirène couvrait totalement sa crise d’hystérie paniquée. En nage, Pierre se rassit sur les toilettes et entreprit de défoncer la porte à grand coups de pieds désespérés. Mais cette satanée porte bleue ne lâchait rien, c’était du costaud, du fait exprès pour que lui, comptable de son état, et les autres, ses collègues, imbéciles de leur état, puissent faire leur commission tranquillement sans être entendus de l’autre côté. Une porte digne du coffre-fort d’une banque faite pour garder secret les choses inconvenantes qu’on pouvait faire au petit coin. Et lui, Pierre, le jour J, celui préparé depuis des mois, le jour annoncé de la catastrophe, se retrouvait tout bonnement coincé dans les toilettes avec personne pour l’en sortir puisqu’à la minute actuelle, ses collègues devaient tous être dans leurs voitures, filant à l’indienne vers leurs abris. Les autres occupants du bâtiment étaient sûrement partis aussi. La sirène lui cassait toujours les oreilles et semblait vouloir réduire son cerveau en purée mais il était seul à l’entendre désormais.

— La ferme ! C’est bon ! Je t’ai entendue pouffiasse !

La sirène se tut et soudain, ce fut un silence total, abrutissant, qui laissa Pierre étourdi pendant quelques minutes. Il regarda bêtement sa montre : 15h15. Et alors ? Cela ne signifiait plus grand-chose car l’immeuble était désert, le quartier se vidait peu à peu, au rythme des instructions de l’armée qui avait probablement déployé le plan d’évacuation, la ville devenait fantôme. Bientôt, il n’y aurait plus personne à des kilomètres à la ronde, plus personne du tout sur la surface de la terre, sauf bien sûr les plus démunis, les malchanceux et les marginaux qui avaient refusé de participer au plan « Tous aux abris ». Et aussi bien sûr, les abrutis, comme lui, coincés dans les toilettes. Était-il le seul gars au monde ainsi coincé dans les toilettes au moment crucial ? Statistiquement, il devait y en avoir forcément d’autres. Ça changeait quoi à son problème ? Rien. Si ce n’est que dans le lot des hurluberlus enfermés dans les toilettes, lui était tombé sur les toilettes dernier cri, isolation optimum, résistance maximale... Résisteraient-elles à l’attaque imminente ? Selon les autorités qui préparaient ce jour depuis des années, non. Seuls les abris mis en place par l’armée et parés des moyens de défense ad hoc pouvaient résister.

Le pouvoir avait été très vague sur la nature de ce qu’il fallait craindre, sans cacher cependant que l’humanité était en jeu, mais de nombreux bruits avaient circulé. Le moins douteux de ces bruits, celui qui semblait le plus sérieux d’après les multiples sources dont il émanait, était très étrange et assez imprécis. Il prétendait que l’information provenait du futur. Des images, trouvées par la NASA dans une capsule flottant dans l’espace, montraient des scènes curieuses, que personne n’avait pu identifier comme ayant déjà eu lieu sur Terre. Et pourtant, c’était bien là que ça se passait. L’analyse du support de ces images avait permis de conclure que ce n’était pas un trucage réalisé par une technologie connue ; source inconnue donc. Si on reconnaissait aisément le lieu, la question qui demeurait était : quand ? Et puisque tous les grands savants de la planète réunis n’étaient pas parvenus à y répondre, ils en avaient déduit qu’il s’agissait d’événements à venir. Et vu le contenu alarmant de ces images, l’hypothèse qu’il s’agissait d’une façon trouvée par nos pairs du futur pour prévenir une catastrophe avait été retenue par les gouvernements qui avaient pris les mesures en conséquence.

Certains contenus avaient filtré : l’un d’eux montrait une terre vidée de ses êtres humains : des cerfs paissaient tranquillement sur les pelouses du château de Versailles. Une autre révélait une scène beaucoup plus violente dans laquelle on voyait quelques hommes et femmes en train de fuir, terrorisés, dans les rues d’une ville en proie aux flammes. Les scientifiques avaient disséqué toutes ces images avec la plus grande minutie. Sur l’une d’elle, ils avaient aperçu une tâche de lumière dans le ciel qui avait attiré leur attention. Il s’est avéré qu’il s’agissait d’une toute petite comète. Insignifiante en temps ordinaire, elle était devenue la cible de tous les télescopes mondiaux, des plus amateurs aux plus officiels. Mais seuls ces derniers savaient exactement où elle allait apparaître. Et ils attendaient avec fébrilité car son apparition était le signal du début des événements calamiteux ; événements dont, par contre, on ignorait totalement la nature. Pierre s’était souvent demandé si les autorités en savaient un peu plus ou si tout cela n’était qu’un tissu d’aberrations véhiculé par des médias désireux de vendre du papier. Une chose cependant était certaine : les abris avaient été munis de parois qui empêchaient la détection de présence vivante derrière et cette porte de toilette n’en avait pas. Donc, il serait forcément repéré et extirpé de sa cage. Par qui, par quoi et pourquoi ? Il n’en avait aucune idée.

Pierre pensa avec accablement à son abri, qu’il avait aménagé avec le soin habituel qu’il portait à toute chose. C’était une ville souterraine qui avait été construite et la majorité des gens s’étaient vus attribuer un petit carré d’espace au sein d’une sorte d’immense dortoir, lui-même entouré d’autres immenses dortoirs. Quelques privilégiés, les huiles bien sûr, les fortunés, avaient pu bénéficier d’abris plus individuels, qu’ils partageraient avec leurs proches. Pierre n’était pas une huile, juste un petit comptable qui faisait bien son travail, et, bien sûr, il n’en tirait pas des fortunes. On lui avait donc attribué un petit espace privé, fiché dans un immense espace collectif, juste isolé au moyen de paravents qu’il s’était fabriqués lui-même. Le W 51302 B : voilà son espace. Pierre tâta sa poche arrière de pantalon et sentit la carte où figuraient son nom et le code d’identification de son espace. Il gémit et voulut se saisir de la carte pour la briser en deux. Il réussit à retenir son geste. L’espoir, il y avait toujours ce satané espoir. Et l’incrédulité : qui aurait pu prévoir qu’il resterait coincé dans des toilettes au lieu de se rendre, en suivant le chemin maintes fois effectué, au W 51302 B où il retrouverait Suzanne, sa voisine d’espace, pour échanger quelques paroles de réconfort ?

Penser à Suzanne lui fit mal. Il eut envie et besoin de la voir, là, tout de suite, immédiatement, et la certitude qu’il ne la reverrait jamais le remplit de tristesse et d’effroi. Il n’avait jamais eu de véritable ami, ni homme, ni femme, sans que ça lui pèse outre mesure. Sa solitude lui semblait logique et nécessaire. Cependant, il semblait s’être laissé passablement aller depuis l’annonce de la venue de la catastrophe. Et tout comme il avait changé à son travail, se détachant de ce qui avait été jusque-là son centre d’intérêt, il s’était laissé approcher par Suzanne, rencontrée à l’abri W 51, jusqu’à s’ouvrir à son amitié. Ça l’avait d’ailleurs plutôt rendu heureux et Pierre s’était demandé pourquoi il s’était si longtemps méfié de ce genre de relation. Il avait tout bonnement oublié qu’on le lui avait déconseillé.

Sortir d’ici, retrouver son espace et Suzanne, il devait y parvenir ! Pris d’un élan, Pierre recommença à cogner la porte avec ses poings, ses pieds, à coup d’épaule. Il s’arrêta juste à temps avant de se fendre le crâne dessus ; elle était plus solide qu’un roc. Il tenta de se calmer comme lui seul avait appris à le faire et y parvint. Il se concentra alors sur les éventuels bruits autour : il n’y en avait pas. Tout n’était que silence. Sa voiture, probablement restée seule garée devant l’immeuble allait probablement attirer l’attention de soldats faisant un tour de contrôle à la recherche de personnes pas encore rendues aux abris. Ça c’était un espoir concret. Voyant sa voiture, ils rentreraient dans le bâtiment à sa recherche et parviendraient à défoncer la porte sans le réduire, lui, en bouillie derrière. C’était tout à fait possible. Au lieu de se fracasser inutilement la tête contre cette paroi, le plus judicieux et le plus convenable était d’attendre les secours.

Pierre s’assit et attendit. Sa patience pouvait être très grande, ses capacités au calme et à la détente, immenses. Il avait appris tout cela bien des années auparavant et il pouvait se mesurer à n’importe quel bouddha ou autre professionnel de la méditation. Il laissa sa pensée vagabonder vers des choses concrètes, ordonnées, et naturellement, il se retrouva dans son refuge imaginaire, sorte de petit cottage propret, bien clos de haies infranchissables et parfaitement taillées, où chaque chose était à sa place. Pierre en fit le tour, caressa ses meubles exempts de toute poussière, s’amusa à déplacer un objet pour le plaisir de le remettre exactement comme il était puis s’assit dans son fauteuil et regarda son jardinet où poussaient d’élégantes tulipes rouges. En même temps, il visitait mentalement chaque pièce de sa petite maison idéale, ouvrait les placards et listait tout ce qu’il avait placé de précieux à l’intérieur. Lorsqu’il se sentit suffisamment détendu, il jeta un dernier regard aux tulipes bercées par une légère brise et revint à la réalité : sa prison actuelle. Il regarda sa montre : il était 20h18. Il eut un choc. Persuadé qu’il allait à tout moment être sorti de sa rêverie par le pas des soldats dans le couloir, Pierre s’était laissé aller sans repère. Or, personne n’était passé, il l’aurait forcément entendu, et maintenant, il en était persuadé, c’était trop tard. Sa voiture n’avait pas été repérée et, à l’heure qu’il était, il n’y avait plus un chat dehors.

Une révolte froide l’envahit. C’était trop bête, trop injuste ! Il n’allait pas en rester là, à attendre d’être tué par il ne savait quoi. Pierre n’était pas de nature résignée. L’abattement n’était jamais un sentiment qui persistait chez lui. Il avait confiance en ses capacités propres. Et surtout, il n’avait pas l’âme d’une proie. « Je suis un chasseur, le tyrannosaure, c’est moi » : cette phrase sortit de sa bouche sans qu’il en comprenne immédiatement le sens. Elle se mit à tourner en boucle dans son esprit, pendant que ses lèvres remuaient légèrement. De la bave se mit à couler sur son menton et cela le tira de cet état hypnotique soudain. Il s’essuya du revers de sa chemise et constata que sa main tremblait.

« Qu’est-ce qui se passe ? » Pierre se sentait vraiment bizarre, très excité, il avait chaud. Une promesse de bonheur semblait planer au-dessus de lui, un sentiment qu’il ne connaissait pas mais d’autres auraient pu lui expliquer que c’est ce que les amoureux éprouvent à l’idée de se revoir après une séparation. Une fébrilité heureuse. « Je ne suis pas une proie, je suis un chasseur ? » Soudain, la réponse lui vint, comme un flash, limpide : il n’était pas seul ! Il devait le réveiller, le tyrannosaure, la bête. Cette pensée l’étonna et le secoua. Il l’avait complètement oubliée. Cela faisait tant d’années qu’il l’avait enterrée au plus profond de lui ! La bête, son hôte non choisi, son envahisseur personnel. Existait-elle encore vraiment ? Avait-elle existé réellement un jour ? Qui était-elle et pourquoi l’avait-il combattue ? Pierre ne le savait plus. Tout un pan de sa vie avait disparu dans les limbes de sa mémoire et en ce jour, une seule chose lui était brusquement revenue : il y avait eu une bête en lui qu’il avait fait taire sans pouvoir la détruire, croyait-il, et aujourd’hui, elle apparaissait comme la seule puissance capable de le sortir de là. Cependant, dans l’optique où elle était encore là, en lui, terrée quelque part, comment la faire revenir ? Pierre l’ignorait complètement. Il fallait à tout prix se rappeler cette période, se souvenir de la bête.

Un frisson le parcourut. Ces souvenirs étaient mauvais, ça, il en était sûr. On le lui avait assez martelé : la bête avait été bannie parce qu’elle était méchante. Oui, mais là, il avait besoin d’elle, c’était une nécessité vitale. Et si c’était peine perdue ? Si elle avait disparu ? Ils avaient tout fait, lui et les autres, pour la chasser, la réduire à néant. Elle était totalement inappropriée à la vie en société, elle n’était pas normale. Il avait fallu la faire plier, la rendre fréquentable, convenable, l’éduquer à mort, en fait. Avec son concours, ils y étaient parvenus et Pierre avait pu mener une vie normale. Il ne se rappelait plus en quoi elle était si déplacée et inconvenante, la bête. Elle était apparue au moment de sa puberté. Pierre, assis sur les toilettes, la tête dans les mains, se laissait submerger. La mémoire lui revenait par bribes, guidée par son instinct de survie. Son comportement avait changé et inquiété ses parents ; il avait fait des séjours à l’hôpital, subi des traitements lourds. Il avait été en observation, interrogé pendant des heures ; des cohortes de blouses blanches s’étaient succédées, derrière la vitre blindée qui les protégeait de lui, de la bête en lui. Car elle était forte, très forte et c’est de cette puissance dont Pierre avait besoin aujourd’hui. Il avait été privé de liberté pendant un certain temps, à l’époque ; durant toute sa puberté en fait. Il en était revenu lavé de l’instinct de la bête qui l’avait choisi comme hôte et qui était devenue docile, enfin présentable, plus que convenable pour la société à laquelle il souhaitait appartenir. Mais avaient-ils su, finalement, ce qu’était la bête ? Cette présence en lui avait-elle fini par se plier aux convenances ou avait-elle tout bonnement disparu ? Et n’était-ce pas risqué de la faire revenir ? Pierre balaya cette idée sans hésiter. La situation ne lui laissait pas le choix. Et puis, il y avait plus que cela. La curiosité, le désir, le poussait à poursuivre la voie du retour de la bête. Il se sentait mûr, comme s’il attendait ce moment depuis l’annonce du fléau et s’y était préparé, durant ses longues méditations aux toilettes. Avec lucidité et excitation, Pierre réalisa qu’il souhaitait ardemment le retour de la bête.

Aucun de ces actes de l’époque, jugés inquiétants lors de son adolescence et qui avaient révélé l’existence de son double indésirable, ne revenait à sa mémoire mais Pierre se rappelait des sensations : force, toute-puissance, euphorie. C’étaient des sensations plutôt positives. Il se concentra dessus et l’appela. La réponse de la bête fut fulgurante. Les mains de Pierre se refermèrent brusquement sur la lunette des toilettes et serrèrent si fort qu’elle craqua sous ses fesses en plusieurs endroits. La surprise était totale et elle s’accompagna de joie. Il ne pensait pas que ce serait aussi facile ! Le petit comptable à la quarantaine prétendument tranquille exulta dans un long cri de baryton et éclata de rire. Il se sentait merveilleusement bien, revenu enfin à lui-même. Elle était Pierre mais il n’était plus le comptable ; il était Pierre-la-bête.

— Je t’ai fait attendre trop longtemps. C’est toi qui vas mener la danse maintenant ! Je suis à ton service la bête, à toi les manettes !

Elle actionna la clenche d’une main et sortit des toilettes sans un regard vers la porte ouverte. Son image dans le miroir correspondait presque en tous points à Pierre : employé normal, habillé on ne peut plus banalement, le front très légèrement dégarni et les joues rasées du matin. Mais son visage ! C’était le même et pourtant, il était méconnaissable. Ses yeux étaient comme deux billes plates qui brillaient d’une lueur incandescente, bleue et froide. Pierre fut parcouru d’un frisson délicieux qui lui hérissa tous les poils du corps. La bouche s’élargit en un large rictus carnassier et le tyrannosaure était là. « Tu ne peux pas sortir comme ça la bête ! Tu vas te faire repérer tout de suite ». Sa tête se jeta brusquement en arrière et son corps fut pris de soubresauts. Ils riaient ensemble et cette joie tonitruante fit trembler les murs. La voix de la bête vibra en lui : « T’inquiète pas mon Pierrot, regarde, je peux me faire discrète quand il faut ». Et Pierre vit avec une pointe de regret son visage redevenir celui du terne comptable dans lequel ils avaient sommeillé pendant des années. Tant mieux. La bête devait se protéger et pouvoir se fondre dans la foule stupide des autres.

« Tu vas m’aider, Pierrot, maintenant que t’y vois plus clair ».

Ils rirent encore et la bête, d’une pichenette, explosa le miroir, projetant des fragments de Pierre dans toutes les directions.

Ils sortirent dans la rue déserte et Pierre se retourna. Le bâtiment qui abritait le bureau où son hôte avait passé tant d’heures à naviguer entre des rangées et des colonnes de chiffres se dressait devant eux. Pierre eut une vision et la bête souffla : les flammes surgirent, envahirent en un instant le rez-de-chaussée, pressées de s’attaquer aux dossiers bleus qui se trouvaient à l’étage. Le petit rire de Pierre retentit. La bête prit le relais et son ricanement atroce se répercuta férocement dans les rues désertes, envahissant l’espace que les hommes avaient fui.

La bête jubilait. Enfin libre ! Elle avait bien l’intention de leur faire payer son hibernation forcée et de s’en amuser.

— Hein, Pierrot ! On va s’en payer une bonne tranche !

La figure de Suzanne et de l’endroit où elle se trouvait s’afficha à sa conscience et la bête laissa échapper un gémissement concupiscent. Une légère douleur au ventre, comme un coup de pied, l’informa que Pierre n’adhérait pas à ce projet-là. « Pas Suzanne ! ». Mais Pierre sentit l’envie de rire le gagner à nouveau et sa prière manquait de conviction.

— Oui, tu vas voir mon Pierrot, ça va finir par te plaire !

Et la bête se dirigea en ricanant vers l’abri W 51 où l’attendaient Suzanne et ses compatriotes, sagement et ridiculement calfeutrés, prêts à être cueillis.

Jour gras

Mardi

La viande est vraiment savoureuse. André en reprend une belle part qu’il agrémente d’une énorme portion de purée. En face, Simone mange, les yeux mi-clos, le visage figé en un masque quasi extatique. André ramasse les dernières rondelles d’oignons frits avec un bout de pain, rote avec satisfaction et sourit. Sa femme engloutit une dernière et monstrueuse bouchée qu’elle mastique longuement ; un long filet de salive mêlée de sauce coule de la commissure de ses lèvres et va se perdre sur le haut de sa robe déjà passablement souillée par des fragments de nourriture poisseux.

Elle se lève, se sert un porto en passant et s’installe dans le fauteuil près de la fenêtre. Le rituel est immuable : dans moins de dix minutes, elle dormira.

André range la dernière assiette et contemple Simone, elle sombre lentement dans la folie.

Elle a été plutôt calme ces derniers temps, demain devrait bien se passer, après...

Mercredi

Dumont a sa tête des mauvais jours. Julliard, le chef de la section recherche de la P.J. de Bergerac ne s’y trompe pas ; il tire nerveusement de longues bouffées de fumée nauséabonde de sa pipe de bruyère au fourneau noirci par ce qu’il appelle avec humour son mélange secret.

— Un problème, Dumont ?

— Je suis sur le point d’arrêter cette affaire sans l’avoir résolue, j’ai horreur de le reconnaître mais je suis dans une impasse. Les gens de là-bas ne se confient pas facilement.

— Vous êtes un enfant du pays, je crois ?

— Si on veut.

— Comment ça ?

— J’avais moins de dix ans quand mon père a quitté la région pour se remarier et vivre à la ville. Les gens ont mal accepté la chose, d’autant qu’il a vendu la ferme et les terres à une coopérative. Ce sont des gens fiers et ancrés dans leurs traditions, des traditions qui ont force de loi et remontent souvent à pas mal de générations. Ils pardonnent difficilement ce qu’ils considèrent sans doute comme une infamie, on marie la fille, la sœur ou la veuve d’untel et surtout, on ne vend jamais la terre. Ils ont coutume de dire qu’ils sont tous un peu cousins.

Il déploie une vue satellite de la région, un obscur lieu-dit nommé Point-Perdu situé dans un petit coin de Dordogne. Un tracé rouge délimite un périmètre d’une douzaine de kilomètres, l’endroit où se sont volatilisés quatre personnes. Quatre personnes sans histoire, sans points communs. Quatre personnes en moins de deux ans.

— Le représentant d’une minoterie locale, veuf, la cinquantaine, sans enfants ; une randonneuse de quinze ans pas spécialement jolie, un militaire rendant visite à sa mère et Raymond Salier... Salier qui allait chez une cousine pour régler une succession et n’est jamais rentré chez lui. Les cousins sont les époux Milan, ils ne se fréquentent guère mais une vieille tante leur a laissé en partage une petite maison en Bretagne.

» Salier voulait leur proposer de racheter leur part. Sa femme a déclaré sa disparition lundi matin. Je me suis rendu à Point-Perdu afin d’interroger les Milan ; entre temps, le garde-chasse avait retrouvé son véhicule incendié à proximité des entrepôts à grain d’un vieux moulin aujourd’hui en ruine. Après avoir accompagné les services d’identification sur les lieux, j’ai pris un logement à deux kilomètres de là, reportant mon interrogatoire au lendemain.

» Au petit matin, je me suis rendu chez les Milan. Un pauvre couple miné par la disparition de leur fils. Le gamin aurait fait une fugue. La femme semble à moitié cinglée et le mari qui m’a l’air d’un brave type s’occupe comme il peut de la maison. Les terres sont inexploitées depuis longtemps, il y a juste un grand potager et un élevage de poulets. De temps en temps il tire le canard et à l’occasion taquine la truite ou le brochet. C’est un solitaire, le couple fait un peu figure de paria dans le coin, pas de visite, pas d’amis... Ils affirment n’avoir jamais vu Salier. Au début, je croyais que mes questions les mettaient mal à l’aise, quand je repense au regard de cette femme, j’en ai froid dans le dos. Le lendemain, le mari n’était plus le même homme ; il est devenu plus prolixe, me questionnant sur mon métier, ma famille ; il me parla de la terre, de sa vie avant le drame, de son jeune temps... Même sa femme semblait différente. Il m’a un peu fait découvrir la région et nous avons sympathisé ; au bout de trois jours, nous étions presque devenus amis. Si vous êtes d’accord, je refile le dossier à la crime.”

Jeudi

— Marre de ce poulet, lance une nouvelle fois Simone.

Sans répondre, André prend son journal et avale une gorgée de l’infâme breuvage tiède qu’elle ose appeler café. Il croise un instant son regard et baisse les yeux en soupirant. Elle était belle jadis, mais le temps et la perte de leur fils unique l’ont aigrie ; la plus jolie femme du coin s’est métamorphosée en une chose plate, sèche et acariâtre. Son visage qui désormais ne sourit plus s’est ridé à la manière d’une vieille pomme et ses cheveux ont prématurément pris une vilaine teinte grisâtre.

Sa silhouette informe ne l’attire plus guère, il y a si longtemps qu’ils ne partagent plus le même lit...

La mince couche de ciment fatigué qui soude encore leur union s’effrite inexorablement, laissant ça et là apparaître des crevasses qui vont s’agrandissant. Quelques fois, dans la noirceur de la nuit, il sent monter en lui une indescriptible angoisse, il lui arrive de pleurer, comme un enfant terrifié par les ombres inquiétantes qui semblent se tapir dans l’obscurité. Dans ces moments-là, il voudrait hurler, l’avoir à ses côtés, sentir sa chaleur et respirer son odeur ; il aimerait baiser sa bouche amère, ses yeux perpétuellement secs, serrer très fort son corps frêle et lui dire qu’il l’aime, qu’il ne peut retourner douze ans en arrière et empêcher ce taureau soudain devenu fou de charger Pierre, de l’encorner avant de le piétiner sauvagement. Après avoir ramené le cadavre mutilé de Pierre, il avait fait sa toilette et s’était habillé de son plus beau costume. Puis, il avait décroché le fusil, pris une réserve de cartouches et l’une après l’autre, avait abattu les soixante-dix bêtes du cheptel.

Il enterra son fils à l’endroit précis où il l’avait trouvé. Sur la tombe improvisée il planta un jeune pommier, jurant que de son vivant, jamais personne n’en mangerait les fruits. Les bêtes pourrirent sur place pendant près de deux semaines avant que les autorités ne le contraignent à les enlever. Pour tout le monde son fils avait fugué. Pierre allait avoir seize ans, Simone trente-cinq, ils étaient morts en même temps.

Plus jamais ils ne mangèrent de bœuf, pas plus que du porc ou du mouton. Ils prirent en horreur tout ce qui avait plus de deux pattes ; une semaine plus tard, André débutait un élevage de poulets.

***

Quand cet automobiliste était tombé en panne deux ans plus tôt, il l’avait aidé à tracter sa voiture jusqu’à l’atelier.

— Ce n’est que l’affaire d’une heure ou deux, avait-il dit, aussi lui avait-il proposé

de partager avec eux le repas de midi. Après quoi, il était parti nourrir les poulets. Comme chaque jour, il alla s’asseoir au pied du pommier, hiver comme été et quel que soit le temps, il venait là, écouter le vent, rêver et se souvenir. Puis, l’esprit vide de toute substance, il se relevait et rentrait, tête basse, les épaules un peu plus voûtées, marchant le plus lentement possible comme s’il voulait retarder l’inévitable retour à la réalité.

***

L’homme était étendu face contre terre, la petite faux enfoncée jusqu’au manche en travers de la gorge. La mort avait dû être instantanée. Prostrée dans un coin, Simone sanglotait.

— Il avait mis sa salopette, il ne pouvait pas, il n’avait pas le droit de faire ça...

Il ne dit rien, il n’y avait rien à dire.

Il prit la tronçonneuse, la mit en route et calmement, méthodiquement, découpa le cadavre. Parant au plus pressé, il emballa les restes dans des sacs qu’il porta à la chambre froide. Après le nettoyage de l’atelier, il vérifia la voiture, une soudure de fortune répara une minuscule fuite dans le radiateur.

Dès la nuit tombée, il abandonna la voiture en feu à quelques kilomètres de la ferme.

Trois jours après « l’incident », il fut surpris de voir de la fumée s’échappant du fumoir. Craignant le pire, il pressa le pas pour découvrir Simone en train d’engouffrer des fagots dans le foyer. Pour la première fois depuis très longtemps, elle semblait heureuse.

— J’ai fait un jambon, comme au bon vieux temps, tu te souviens comme c’était bon, dis, tu t’en souviens ? Et pas de poulet aujourd’hui, je n’en peux plus de cette volaille, aujourd’hui, c’est jour gras, un bon rôti, voilà ce que je t’ai préparé, tu verras, j’ai fait un excellent rôti...

Il ouvrit la porte du fumoir et vit avec horreur une cuisse de l’infortuné conducteur se balançant mollement dans la fumée odorante du bois de hêtre. Il ne put retenir une nausée.

Simone referma la porte, ses yeux généralement atones brillaient d’une joie malsaine, son esprit dérangé avait trouvé la solution pour se débarrasser du cadavre, une folle et monstrueuse solution.

Vers treize heures, elle déposa sur la table un magnifique rôti doré à souhait, autour étaient disposés des petits pois frais et des pommes de terre nouvelles. L’odeur le rendait fou, il ne put s’empêcher de saliver. Partagé entre le dégoût et l’envie, il imaginait la viande tendre, juteuse...

Faisant fi des couverts, Simone prit en main une tranche qui devait bien faire trois centimètres d’épaisseur et se mit à la dévorer en poussant de petits gloussements de plaisir. Il baissa les yeux sur son assiette et coupa un petit morceau, il mâcha très vite en évitant de penser à ce qu’il avait en bouche et dut faire un violent effort pour avaler. C’était bon, très bon même !

Il coupa un autre morceau, plus grand cette fois, et prit le temps de savourer la chair goûteuse, la texture était délicate et la saveur n’avait rien à envier à celle du meilleur cochon de lait. En face de lui, Simone était l’incarnation du bonheur.

***

Vendredi

— Alors c’est fait ? Vous avez clos le dossier ?

— Oui, c’est Charlier qui l’a repris. Il penche pour l’hypothèse d’un tueur en série, je lui souhaite bien du plaisir ! C’est du grand n’importe quoi !

— C’est quand même un bon flic, il a résolu quelques affaires intéressantes. Oubliez tout ça. Tant que j’y pense, ma femme fait un bœuf bourguignon dimanche, ça vous tente ? Ça fait un bout de temps qu’on ne vous a vu à la maison, je vous ferai goûter un petit vin de pays pas piqué des vers...

— Merci monsieur, mais les Milan m’ont invité à passer le week-end, ce dimanche c’est jour gras, une tradition de famille, paraît-il, c’est l’occasion de faire bombance. Je fais mes valises et je prends la route ce soir. Une autre fois, peut-être.

***

Samedi

— Tu as entendu ce que je t’ai dit ? Marre du poulet ! Et marre du canard, et du faisan et de toute cette foutue volaille. Et j’en ai marre aussi de ce poisson, il a le goût de vase et il pue ! Je veux de la viande ! Elle roule des yeux fous, sa voix se fait avide, j’ai faim de vraie viande...

André termine tranquillement de rouler sa cigarette et prend le temps de l’allumer.

— Bientôt, ma chérie, fait-il entre deux bouffées, bientôt.

Le maître des bélougas

Avez-vous déjà remarqué que tout est blanc, ici ? C’est comme cela que l’on sait qu’on est dedans. Avant, j’étais dehors. Maintenant, je suis dedans. Et tout est blanc.

Les murs, le carrelage, les plafonds, les blouses et les camisoles. L’immacouleur est mon quotidien. Au début cela éblouit, mais on s’habitue.

Il y a le dedans et le dehors. Le dehors vient parfois dedans, ce sont les familles, habillées de couleurs, qui viennent visiter les résidents. Mais le dedans ne sort jamais. Quand le personnel rentre chez lui, il laisse ses blouses blanches ici et sort vêtu de couleurs.

À l’extérieur, il y a le chaos, le désordre. À l’intérieur, la paix et la sérénité. Dehors : la guerre, les caissières de supermarché, les inspecteurs des impôts. Dedans : des lits sans draps, des portes fermées et des bâillons.

Aujourd’hui, on a amené un nouveau. Je n’aime pas les nouveaux. Ils sont bizarres. Au bout d’un certain temps, ils cessent d’être nouveaux et tout rentre dans l’ordre. Celui-ci porte une camisole qui limite son pouvoir de désordre.

Ses cheveux sont rouges. Ils font tache dans ma blanchescence. Mais ils s’éclairciront et deviendront blancs comme les miens, comme ceux de tout le monde, ici. Il suffit de patienter.

Je m’en détourne, j’attendrai pour l’approcher qu’il soit moins nouveau. Alors il ne sera plus intéressant. Il fera partie des meubles, même s’il n’y a pas de meubles.

Tout à coup, je m’aperçois du bruit fascinant que produit sa tête contre le mur.

Toc toc. Toc toc.

Il oscille d’avant en arrière, invariablement. Le bruit suit le tempo des battements de son cœur. Comme c’est séduisant, captivant, hypnotisant. Je pourrais aligner mon propre rythme cardiaque sur sa fréquence.

Je me rapproche, il s’arrête.

— Continue, dis-je.

Ma voix est rauque, je ne l’ai plus utilisée depuis longtemps.

Il tourne la tête vers moi. Perturbation sur le mur blanc.

— Continue.

Mes mots sont à peine compréhensibles.

— Tu es le premier que cela n’exaspère pas, rétorque-t-il.

Toc toc. Toc toc. Comme c’est rassurant.

— Je me nomme Niels, dit-il. Et toi ?

Je ne me rappelle plus de mon nom. Je ne réponds pas.

— Enfin c’est le nom qu’on me donne dans ce bas-monde, poursuit-il. Dans l’univers parallèle, je suis le roi Rutherford. Je ne suis que de passage parmi vous.

Je fronce les sourcils. Parle-t-il du dehors ? Je demande :

— Quel univers parallèle ?

— L’autre monde, partout autour de nous.

— Où cela ?

— On ne le voit pas, il se superpose à celui-ci. J’ai le pouvoir d’y accéder.

— Comment ?

— En passant par des portes.

Je proteste :

— Les portes mènent dehors. Et dans l’autre sens, elles mènent dedans.

— Non, je te parle d’un autre type de portes. Elles ne se trouvent que là où il y a de l’électricité. Ce sont des portes électriques. Dans l’autre monde, je suis le souverain. De temps en temps, je reviens pour acquérir encore plus de puissance. Pourquoi ne m’y rejoindrais-tu pas ?

— Comment ? Je ne vois pas tes portes, moi.

— Avec un peu d’entraînement, tu les distinguerais. Reçoit-on des traitements par électrochocs dans cet hôpital ?

— Oui, mais à un autre étage.

— Chouette ! J’en veux, je suis venu pour cela.

— C’est uniquement pour les punis.

— Génial, que faut-il faire pour être puni ?

— On m’a raconté que ta tête explose. Et toi, tu voudrais goûter à cette torture atroce ?

— J’ai besoin d’électricité pour détecter les portes. Je te fais une démonstration.

Niels sauta sur ses pieds avec une dextérité que je ne lui aurais pas soupçonnée et qui dénotait une longue pratique du port de la camisole. Je recule prudemment.

D’un bond, il se retrouve sur la table scellée au sol. Je n’ai jamais vu quelqu’un d’entravé aussi rapide. Il donne de violents coups de tête dans le globe en plexiglas qui protège les ampoules d’éclairage. Aïe, du bruit, cela va attirer l’attention. Encore quelques coups et le globe cède. Les gardiens sont là, trop tard.

Niels saisit une ampoule en bouche et la fait exploser entre ses dents. Ensuite, il suçote le culot de la lampe.

Dzzz dzzz. Son corps est agité de soubresauts.

Les infirmiers tirent dessus. Crispé, il ne lâche pas le soquet. Le câble électrique se décroche et vient avec lui, les plombs sautent.

Pagaille, injures. J’ai raison de ne pas apprécier les nouveaux. En plus, il y a du sang qui coule de ses cheveux rouges. L’horreur sur ma blancheur. Je fuis dans ma chambre.

Assis ici, je suis serein. Je lisse les plis de mes vêtements. Il faut mettre les plis droits, sinon, cela ira mal. Je ne sais pas pourquoi ni comment, ni de quelle façon j’en suis éclairé, mais je le sais. Si je ne le fais pas convenablement, je souffrirai d’un cancer, il pleuvra, ou mes nuits seront agitées de cauchemars. Si les plis sont droits, tout ira bien.

Trois jours après, il est de retour. Plus de danger, il est en état catatonique. On lui a ôté sa camisole. Ses cheveux sont déjà plus clairs, bon signe. Personne n’échappe à la canitie.

Une semaine plus tard, il reparle.

— Je suis revenu. J’ai passé quelques jours dans mon royaume. Tout va bien. Je voudrais encore recharger un peu mes batteries avant d’y retourner. Sais-tu quel est mon plus grand rêve ?

— Non.

— Passer sur la chaise électrique.

Je m’exclame :

— Quelle drôle d’idée que de vouloir mourir !

— Peu m’importe de mourir, j’aurais une puissance sans borne. Et toi, quel est ton rêve ?

— Avoir un bélouga, dis-je en fermant les yeux.

— Un quoi ? Est-ce une race de chien ?

— Non. Un genre de baleine odontocète. C’est blanc, c’est calme, c’est apaisant.

— Si tu veux du blanc, pourquoi ne prends-tu pas un chien ou un chat blanc ?

— Les animaux sont interdits, ici. Et puis, c’est sympa un bélouga, cela ne mord pas, cela ne griffe pas.

— Un poisson, ça vit dans l’eau, objecte Niels.

— Les bélougas ne sont pas des poissons mais des mammifères !

— Tu ne pourras jamais avoir de baleine.

— C’est pour cela que c’est un rêve.

— La chaise électrique, c’est aussi un rêve. J’ai tout essayé, en vain. J’ai tué l’épicier du coin, incendié la laverie en prenant soin de boucler les issues, massacré des femmes et des enfants, rien à faire. Ils ont dit qu’il fallait m’enfermer, que j’étais irresponsable. Regarde.

Il me montre les paumes de ses mains. Elles portent d’affreuses cicatrices de brûlures. On ne distingue plus ni ligne ni empreinte. Les extrémités de ses doigts ont fondu.

— J’ai caressé un câble à haute tension. Une de mes plus belles décharges. J’ai essayé d’attraper la foudre mais je n’ai pas réussi. Je ne désespère pas. Pour cela, il faudrait que je sorte. Que dois-je faire pour avoir droit aux électrochocs ?

— Je ne sais pas. Moi, je suis gentil, je n’en ai jamais eus. Attaquer un gardien me paraît la meilleure stratégie. Mais ceux qui l’ont fait, je ne les ai jamais revus.

— Pas grave, si tu veux me revoir, tu me rejoindras dans l’autre monde.

— Je t’ai dit que je n’en voyais pas les portes.

— Pas encore.

— Je suis bien ici.

— Mais tu serais mieux ailleurs. Je pars à la chasse aux gardiens.

Moi je regagne ma chambre avant que mon décor immaculé ne se ternisse. J’entends des cris abominables. Ce sont les gardiens. Nous, on ne crie pas. Mais eux, ils peuvent.

Le plan de Niels doit avoir réussi parce que je ne l’ai pas revu. Un des gardiens non plus d’ailleurs. Sans les cheveux de ce nouveau, tout est redevenu blanc. Tout va bien.

Les médecins ont programmé une sortie. Je déteste aller dehors. Cette débauche de couleurs imprévisibles me stresse. En plus, il fait froid, je n’aime pas le froid.

Il fait vraiment glacial. Il devrait être interdit de sortir par des températures pareilles.

La camionnette de l’institut n’a pas de vitre, on ne voit pas où on est. Mais nous allons toujours au même endroit. Promenade dans la nature. Piste santé en bordure des champs, réservée pour nous une fois par mois.

Quand je descends du véhicule, stupeur : tout est blanc. Les champs, la piste, on ne voit rien, plus de couleur, plus de saleté, plus de route. Même le minibus est blanc.

Je touche, c’est froid et poudreux. Les autres font des boules de blanc. Ils ne se rendent pas compte de l’ampleur de la catastrophe.

L’intérieur est sorti ! Le dedans est sorti du dedans et a envahi le dehors. Il nous aura suivi ou n’aura pas vu la porte…

C’est inconcevable, je suis malade. Comment pourra-t-on rentrer si le dedans est dehors ? Je me rue sur le médecin-chef.

— Il faut rappeler le dedans, il SORT !

Mais il ne m’écoute pas.

— Faites-le rentrer !

Et il y en a beaucoup trop, on ne pourra pas refouler tout cela à l’intérieur. Comment ces incompétents ont-ils pu en laisser sortir autant ?

Je secoue le médecin-chef par le cou, le blanc de ses yeux s’injecte de sang. Les infirmiers essayent de me maîtriser. Mais c’est trop grave, il faut qu’ils prennent conscience du désastre. Ils sont à cinq sur moi, je reçois un coup sur la tête et je perds connaissance.

Quand je reviens à moi, des sangles m’immobilisent sur une table. Des appareils bruissent, ils sont gris et leurs loupiotes clignotent. Suis-je à l’intérieur ? Apparemment oui, des infirmiers en uniforme blanc circulent dans les parages. J’ai quelque chose de mou dans la bouche et un objet non identifié ceinture ma tête.

— Il se réveille, envoie le jus.

Deux scies sauteuses me perforent les tempes. Mon cerveau se déchire, mon corps est agité de convulsions, malgré les entraves je me cogne partout à la table dure, je vais me briser tous les os à commencer par le crâne. Ma tête hurle, mes orbites se vident. Le serre-tête métallique enserre mon crâne comme une vierge de Nuremberg. Je dois partir ou je vais mourir. Mais où sont ces fameuses portes ? Je ne les perçois toujours pas.

Il ne me reste que quelques neurones qui ne sont pas consumés quand j’en discerne enfin une. Son pourtour brille dans le noir. Je m’y précipite.

Je ne vois d’abord rien. Mais tout est tranquille. Une voix que je connais résonne dans ma tête :

— Tu en as mis du temps.

Niels se détache du néant, il est vêtu d’une cape noire à haut col et mène un étrange équipage constitué d’un char antique, tiré par un attelage d’infirmiers. Devant, il me semble même reconnaître le directeur de notre maison de santé, le cou dans une minerve. Ils ont un mors dans la bouche et des œillères.

La cape du roi Rutherford est brodée de couronnes étincelantes, son char est incrusté d’ambre. Quand il arrive à proximité de moi, il tire sur les rênes luminescentes et dit :

— Pas si difficile de passer une porte, n’est-ce pas ?

Je regarde mes pieds, je suis dans le vide. Je souhaite un plancher. L’instant d’après un disque irisé apparaît sous mes semelles.

— As-tu compris ? Tu peux créer ce que tu veux. Maintenant, tu ne peux pas encore générer grand-chose mais quand ils t’auront fait subir quatre-vingts séances de gégène, tu verras comme tu seras fort.

Je n’ose pas bouger. Rutherford ajoute :

— Je suis un monarque généreux. J’ai un cadeau pour toi.

Je lève la tête. Un magnifique animal aux courbes hydrodynamiques ondule vers moi.

La bête mesure bien six mètres. Elle est aussi élégante et silencieuse qu’un dirigeable, je n’ai jamais rien vu de si beau. Elle sourit.

Du bout de son nez, le bélouga vient me toucher la main. Mes angoisses s’éteignent devant tant de perfection.

Le sol irisé m’amène à sa hauteur et je m’installe à califourchon sur son dos.

Le bélouga est idéalement lisse, doux au toucher, on peut se coucher dessus, le serrer dans ses bras, aucune aspérité, sa peau est infiniment satinée.

Ici tout n’est que lumière, clarté et majesté

Soudain, j’ai une crainte :

— J’ai lu qu’ils se déplaçaient en groupe. Ne va-t-il pas se sentir seul ?

Rutherford me regarde comme si j’étais un gosse qui se contente de réclamer la lune, alors qu’on vient de lui offrir toute la voie lactée.

D’un geste théâtral, il claque des doigts puis, d’un signe du menton, me montre quelque chose derrière moi.

Je me retourne, une vingtaine de bélougas, mâles et femelles, rejoignent le mien. Il y a même des jeunes qui sont encore bleu-gris.

— Veux-tu voir mon château ? demande le roi. On en voit les donjons au loin. Je l’ai construit après avoir agrippé la ligne à haute tension.

— Volontiers.

Il fait claquer son fouet, les infirmiers de trait se mettent en branle. Les cétacés suivent, traçant de parfaites sinusoïdes.

— Il y a des douves, tu pourras y garer tes bélougas.

Là-bas, tout était blanc. Ici, tout est lumineux, phosphorescent. C’est comme cela qu’on sait qu’on est ici.

La maman de Martin

Madeleine aurait pu tuer Martin si elle ne l’avait pas déménagé à l’étage en dessous, dans la chambre de la bonne, qui s’était reconvertie en nourrice pour l’occasion. Le gamin était arriéré.

Elle n’arrivait pas à se rentrer dans la tête que c’était son fils, son bébé à elle. Son fils ne pouvait pas être cette petite chose difforme et débile. Si Martin avait été sa chair et son sang, il aurait été un beau bébé précoce, un bébé qu’elle aurait pu exhiber devant ses amies, et non pas cacher dans un coin de sa chambre.

Elle commençait à se dire que le bon Dieu l’avait faite stérile pour une bonne raison...

Ce sale môme avait pris la sale manie de gueuler tous les soirs, c’en était devenu insupportable. Parfois même, il se tapait la tête sur les barreaux du lit jusqu’au sang, et il avait fallu le capitonner pour qu’il ne se blesse plus. Elle n’arrivait plus à dormir la nuit et se réveillait le matin avec une mine livide, des ecchymoses violettes sous les yeux que même son fond de teint ne parvenait plus à cacher. Durant les journées, elle errait comme un zombie effaré, somnolant au volant de sa voiture et tenant le coup seulement grâce aux antidépresseurs qu’elle faisait passer avec un petit verre de Porto.

Au début, elle avait cédé aux caprices du bébé. Elle lui apportait son biberon à des heures indécentes, sans même broncher. Madeleine trouvait même amusant que ce petit être dépende d’elle. Entièrement.

Et puis très vite, c’était devenu l’Enfer.

Le bébé chialait, chialait, n’en finissait plus de chialer, même quand on lui enfournait la tétine dans la bouche. Il ne pleurait plus parce qu’il avait faim, mais pour lui gâcher la vie, pour qu’elle craque. Il se vengeait d’elle, le salaud. Parce qu’elle ne réussissait pas à être la bonne mère qu’elle avait été persuadée de pouvoir être. Mais ça, c’était avant de se confronter aux réalités d’élever un enfant. Un enfant qui n’était pas vraiment le sien, en plus. Elle devait essuyer la merde du mioche d’une autre, d’une petite pétasse acnéique incapable d’assumer.

Un soir, alors que Martin avait été particulièrement bruyant, elle avait tenté de le faire taire en lui enfonçant la tétine du biberon jusqu’au fond de la gorge.

Les pupilles d’encre de l’enfant s’étaient écarquillées de stupeur. Il avait hoqueté, cherchant l’air par son petit nez, et elle avait enfoncé la tétine plus profond encore dans la trachée. Pour qu’il comprenne qu’il fallait cesser de pleurer.

Puis elle avait retiré le biberon. L’enfant avait pris une profonde inspiration et s’était mis à brailler de plus belle.

Elle avait renfoncé la tétine aussi sec. Jusqu’à ce qu’il se calme.

Quand elle l’avait délivré à nouveau, les pleurs avaient recommencé.

Le manège dura, jusqu’à ce que Martin décide de se calmer.

Madeleine était fière d’elle et de sa méthode d’éducation – après tout les enfants n’étaient pas là pour pourrir l’existence de leurs parents et il était temps que Martin le réalise – jusqu’à ce qu’elle aperçoive les volutes de sang se mélangeant à la salive. Ça coulait le long des commissures des lèvres du bébé.

Ce fut ce soir-là qu’elle décida de confier l’enfant à quelqu’un d’autre.

Elle avait peur.

Peur de ce qu’elle était capable de faire.

***

« Meu... M’man... Ma... Man... » prononça péniblement le petit être.

Un boa constrictor s’enroula autour du cœur de Madeleine.

Martin venait de prononcer ses premiers mots.

Et les premiers mots de son fils lui étaient destinés !

Elle s’était tellement inquiétée, elle avait cru que le gosse avait un véritable problème, qu’il était autiste ou un truc dans le genre. Elle s’était donné six mois. Si dans ce laps de temps Martin ne parlait toujours pas, elle le placerait en institution. Elle n’avait ni le temps ni les nerfs pour s’occuper d’un attardé.

Mais Martin venait de parler.

Martin était normal, juste un peu en retard.

La fille de Véro, Michèle, qui avait quelques semaines de moins que Martin, était déjà capable de trottiner et de former des morceaux de phrase cohérents. Jusqu’à présent, son fils à elle ne parvenait qu’à ramper misérablement sur le sol, un pauvre ver rose, en poussant des gémissements qui tenaient de l’animal. Mais comment aurait-il pu se mettre debout, sur ses membres vacillants, sur ce corps si fluet incapable de soutenir sa tête hydrocéphale ?

Les pédiatres disaient qu’il lui fallait plus de temps qu’aux autres, parce qu’il était né prématuré. Mais combien de temps encore ? Madeleine s’estimait patiente, mais l’envie s’installait immanquablement lorsqu’elle voyait Véro marquer dans un album, en face des photos de sa fille, la date de ses premiers pas seule, la date de son premier rire... La fille de Véro souriait, s’éveillait à son environnement, tandis que Martin s’enfermait dans ses crises de rage, dans ses larmes, dans une colère que Madeleine ressentait mais ne pouvait ni expliquer ni soulager.

Et aucun progrès, malgré toutes les stimulations, tous les livres qu’elle lisait sur les exercices d’éveil pour les enfants. Martin ne babillait même pas, ne produisait pas ce charmant charabia qui sortait de la bouche des bébés ordinaires. Le mari de Madeleine lui disait de ne pas s’inquiéter, que Martin allait simplement à son rythme.

Mais lui, il n’était jamais là.

Il ne voyait pas. Il ne réalisait pas.

Et voilà qu’ils étaient sortis de l’Enfer. Martin n’était pas idiot. Martin était capable de parler comme les autres.

Il allait bientôt pouvoir leur dire ce qui n’allait pas chez lui.

Et alors peut-être, Madeleine pourrait l’aider.

***

« Son cerveau est tout à fait sain, Madeleine. Il n’y a rien qui cloche chez Martin.

— Mais comment expliquez-vous ces migraines qui l’accablent sans cesse ? Je n’ai jamais vu un enfant de cet âge autant en souffrance. Il a si mal qu’il n’arrive pas à dormir. Il me dit qu’il a l’impression que sa tête va exploser. Cela dure depuis qu’il est tout petit. Bébé, il pleurait sans cesse, moi je croyais qu’il avait faim, mais c’était cette migraine, cette horrible migraine. Il faut le voir, docteur, parfois on a l’impression que ses yeux vont sortir de leurs orbites. Le paracétamol n’agit pas. Il en est déjà à deux comprimés de 1g pour commencer à avoir un effet. Et il n’a que six ans.

— Je ne sais pas quoi vous dire, Madeleine. Le scanner ne montre rien d’alarmant. Pas de protubérance, pas de tumeur ou de caillot sanguin comme je le craignais. C’est plutôt une bonne nouvelle. Tout ce que je peux faire, c’est prescrire à Martin une molécule plus puissante.

— Mon mari étant l’un de vos confrères, j’aurais pensé que vous auriez tout mis en œuvre pour trouver ce qui ne va pas chez mon petit garçon ! »

Le docteur Moravi haussa les épaules et offrit un sourire compatissant à la femme au brushing impeccable en face de lui. Il lui rédigea une ordonnance et la lui tendit, signe que la consultation était terminée.

Madeleine se leva, le dos très droit, le menton hautain, lui arracha la feuille des mains et partit rejoindre le garçonnet maladif qui l’attendait dans la salle d’attente.

Cela faisait plusieurs mois que Moravi tentait de diagnostiquer le mal de Martin, en collaboration avec un psychiatre pour enfant. Il se demandait si la douleur du gamin n’était pas qu’un moyen pour réclamer l’attention de ses parents. Il savait de source sûre que la mère était une personne égoïste et hypocondriaque, abusant un peu trop du Lexomil qu’il lui prescrivait. Il n’était pas étonnant que le petit, qui avait un esprit plutôt vif pour son âge, ait compris que manifester un mal physique était la meilleure stratégie pour attirer l’attention d’une mère obnubilée par ses propres souffrances.

Quant au père, eh bien son travail à l’hôpital ne lui permettait pas d’être très présent pour l’enfant. Moravi s’était toujours demandé pourquoi ce couple bancal avait adopté. Il voyait cela comme un caprice de la sculpturale Madeleine, qui avait refusé d’abîmer sa silhouette parfaite en donnant la vie elle-même. Moravi observa un moment la taille de guêpe et le postérieur de la femme derrière la baie vitrée, tandis qu’elle était penchée sur Martin pour l’aider à passer son manteau avec des gestes impatients. Il était vrai que ç’aurait été dommage de déformer un corps pareil.

***

Maman est si belle, se disait Martin, c’est la plus belle de toutes les mamans de l’école. Il regarda les mamans des autres enfants autour de lui. Des mamans avec de gros nez, des rides, de vilaines dents jaunes, des mamans avec des hanches trop larges, des seins qui pendent sur des ventres rebondis, des mamans mal fagotées aux coiffures de sorcières. Rien à voir avec sa maman à lui, avec ses tailleurs cintrés et ses grands yeux verts d’eau qu’il la regardait maquiller tous les matins. D’abord l’anti-cernes, qu’elle étalait onctueusement d’un doigt précis. Puis de la poudre qui voletait joliment dans les rais de lumière, quand maman tapotait l’éponge contre ses joues. De la poussière de fée. Maman prenait ensuite un pinceau à la pointe aussi fine qu’une aiguille, et traçait un liseré d’encre noire sur ses paupières. Puis venait la brosse du mascara, qui recourbait les cils et les rendaient plus épais, comme s’il y en avait un millier. Et les yeux d’émeraude de maman paraissaient briller en dessous.

Ce matin, Martin avait réussi à détacher son regard de maman et il s’était observé dans le miroir.

Comme il avait eu honte.

Il ne méritait pas d’être le fils d’une si belle maman.

Lui, un garçonnet trop petit et trop maigre pour son âge, aux yeux d’insecte qui ne cillaient jamais derrière ses lunettes. Pourquoi donc ses yeux n’étaient-ils pas verts comme ceux de maman ? Il lui avait demandé de le maquiller pour lui ressembler plus, et elle l’avait fait en riant, de son rire léger et élégant que Martin ne se lassait pas d’écouter. Mais même fardé, Martin n’avait rien à voir avec maman. Son visage à elle semblait attirer le soleil et les miroirs, alors que celui de Martin était comme une zone d’ombre sur laquelle on passait très vite.

Papa non plus ne méritait pas une femme aussi belle et gentille. Il n’était pas moche comme Martin, mais ne s’occupait pas assez d’elle. Et ça rendait maman triste. Et quand maman était triste, elle gobait toutes ces pilules qui la faisait devenir toute drôle avec Martin. Elle voulait qu’il vienne dormir avec elle dans son lit et elle lui caressait la tête toute la nuit en répétant à quel point elle l’aimait.

Les mains de maman étaient si douces contre sa peau.

Mais aujourd’hui, elle n’avait pas pris les pilules, et sa chevelure resplendissait dans l’après-midi, les reflets blonds ondulant comme les murènes dans l’aquarium du salon.

Martin la tenait par la main et l’exhibait fièrement devant tous ses camarades de classe.

Il voulait que les autres soient jaloux. Jaloux de ce qu’il avait lui. Qu’ils l’admirent et arrêtent de l’embêter, de le charrier sur ses habits de marque, de le traiter de têtard à lunette.

C’était pourtant ce qu’il était, un têtard, avec une grosse tête et un petit corps, comme les nains de Blanche-Neige dans le dessin animé. Un têtard minuscule, qui n’avait même pas la force de répondre aux coups, juste de les encaisser, car après tout, c’était toujours moins terrible que la douleur permanente dans sa tête.

***

Madeleine observait Martin alors qu’il était assis à la grande table du salon, qui paraissait gigantesque en comparaison. Martin ressemblait à un minuscule farfadet perdu au pays des géants, et tous les objets semblaient disproportionnés à côté de lui. Il dessinait sur une feuille Canson à grand renfort de feutres de couleurs et en avait partout sur le bout des doigts, et même une trace de jaune sur le nez.

Madeleine savait qu’il faisait son portrait à elle, pour la énième fois. Martin ne se lassait jamais de tracer ses yeux, et de les maquiller de gros cils disgracieux au marqueur noir. Il lui faisait toujours une bouche en forme de cœur qui appelait le baiser et des joues roses sur une peau de nacre.

Encore un infâme gribouillis qu’elle allait devoir accrocher au mur pour ne pas heurter sa sensibilité.

Elle s’approcha et passa la main dans sa tignasse brune aux boucles serrées.

« C’est très beau, mon poussin. »

Il lui sourit, un sourire d’adoration, et ça lui réchauffa le ventre.

Elle aimait qu’on l’admire, un besoin viscéral.

***

« Martin, j’aimerais que tu m’expliques pourquoi tu as frappé Étienne...

— Je ne l’ai pas frappé, maîtresse. Il ment.

— Étienne refuse de me dire ce qu’il s’est passé. Mais il saigne du nez, juste après que vous vous soyez disputés, c’est étrange, tu ne trouves pas, Martin ? »

Martin refusait d’affronter le regard inquisiteur de la maîtresse, alors il baissait la tête. Il n’avait pas frappé Étienne, il en était certain. Il ne lui avait pas mis son poing dans la figure. Il ne savait pas pourquoi Étienne avait le nez qui pissait rouge. Saigner, ça arrivait à tout le monde, non ?

« Excusez-moi, maîtresse, ça ne se reproduira plus.

— Je préfère ça, mon garçon. Et on dit « je vous prie de m’excuser » quand on est poli. Allez, file dans la cour. Va t’amuser avec tes amis. »

Martin quitta le bureau de la maîtresse en traînant de la patte. S’amuser avec ses amis ? Elle en avait de bonnes...

Il croisa Étienne dans le grand couloir qui menait à la salle de classe. Celui-ci jouait avec un vieux robot Goldorak auquel il manquait un bras, qu’il avait trouvé dans le bac à jouet. Étienne était dans la classe au-dessus, et c’était une petite brute instable qui l’avait pris en grippe et lui avait mené la vie dure. Et il n’y avait pas qu’Étienne. Martin était le souffre douleur de toute l’école.

Martin n’avait que dix ans, mais il comprenait que c’étaient là les lois de la nature. Les plus forts s’attaquent aux plus faibles. Étienne le persécutait depuis la maternelle, et il ne voyait pas pourquoi cela changerait.

Mais aujourd’hui, Étienne avait du coton dans le nez qui lui donnait un air crétin, et il regardait bizarrement Martin, comme s’il le craignait un peu. Pour une fois, c’était Martin le plus fort, même s’il ne comprenait pas pourquoi. Puis il réalisa que son mal de crâne avait presque disparu. Et il n’avait même pas pensé à prendre ses médicaments.

***

Martin aimerait maman quoiqu’elle fasse. Il savait qu’elle mettait à l’épreuve son amour lorsqu’elle le punissait injustement, et l’enfermait dans le grand placard du hall d’entrée. Et que parfois, elle l’oubliait là, sans eau ni nourriture, blotti sur un tas de vêtements moisis.

Il savait aussi que ce n’était pas vraiment sa faute à elle, mais celle des pilules. Papa lui avait expliqué que maman n’allait pas très bien en ce moment, et qu’il fallait être indulgent, et c’était ce que Martin s’employait à faire. Il ne lui en voulait pas lorsqu’elle l’oubliait et se jetait dans ses bras quand elle venait le rechercher dans le placard le lendemain, en pleurant et en s’excusant, en le couvrant de baisers aimants.

Il ne pouvait pas en vouloir à maman. Elle était sa créatrice, il avait vu dans un livre à la bibliothèque qu’il était sorti de son joli ventre plat. Parfois, dans le placard, comme il ne pouvait pas prendre ses médicaments, la douleur dans le crâne de Martin augmentait jusqu’à ce qu’il ait l’impression que son cerveau allait imploser en une purée sanguinolente. Il avait l’impression que la douleur cherchait à s’échapper de son crâne ; il aurait aimé la laisser partir, mais il ne savait pas comment. Et il ne voulait pas quelle s’enfuît quand maman était dans les parages. Il se disait que si la douleur s’échappait, elle trouverait un nouvel hôte à faire souffrir, et il ne souhaitait pas cela à maman. Alors il gardait tout en lui, la retenait, et son cerveau semblait cuire, tandis que des grosses bulles éclataient contre sa boîte crânienne.

***

Martin et maman voyaient de moins en moins papa le soir. Parfois, il ne revenait pas pendant plusieurs nuits d’affilée. Et maman devenait si triste. Martin la serrait dans ses bras, baisant ses joues aux larmes salées, et elle lui murmurait à l’oreille « Mon petit homme, mon petit homme, toi au moins tu ne m’abandonneras jamais, n’est-ce pas ? » et il lui répondait oui, cent fois oui.

La haine pour papa rampait lentement dans le crâne de Martin, telle une scolopendre.

Quand papa rentrait, lui et maman s’enfermaient dans la chambre, et Martin entendait ces cris hideux. Alors il regardait par le trou de serrure : il voyait maman qui frappait le torse de papa, qui gémissait, qui se tordait sur le sol, qui se tirait les cheveux, ses si beaux cheveux. Martin ne voulait pas qu’elle les arrache.

Papa lui disait d’arrêter, de se relever, qu’elle était ridicule, qu’elle imaginait des choses. Il racontait qu’il y avait eu des suppressions de poste à l’hôpital et qu’il était de garde plus fréquemment, c’était tout. Elle le traitait de menteur, les yeux rougis, le maquillage dégoulinant, les orbites creusées. Son visage comme un masque de plâtre qui s’effrite.

Martin sentait une sorte d’énergie crépiter à l’intérieur de son crâne, du beurre dans une poêle chaude. La souffrance de maman était sienne.

Puis il partait, les mains plaquées sur le front pour contenir la migraine, quand maman et Papa se blottissaient ensemble sous les couvertures, et que Papa se mettait à onduler sur maman.

Les mains de papa sur maman.

La bouche de papa contre celle de maman.

Il se tapa la tête contre le mur de sa chambre, jusqu’à imprimer une tache rouge dans la tapisserie.

***

Lui et maman ne faisaient plus qu’un.

Ils étaient si bien ensemble.

Si bien quand papa n’était pas là.

Martin et maman. Maman et Martin.

Pas de papa.

Plus de papa.

***

L’avocat de maman était là.

Il était toujours là.

Ce soir, il partageait même leur repas.

Maman tourbillonnait. L’œil brillant surligné de khôl, les pommettes empourprées.

Sa main délicate venait rejeter négligemment la mèche qui lui tombait devant le nez.

Si belle, maman.

Le vin bavait le long du cristal des verres, une traînée sanglante qui s’imbibait dans la nappe, la même tache sombre que sur la tapisserie de la chambre de Martin. Les clochettes du rire de sa mère résonnaient aux oreilles, peinant à recouvrir le graillon de la voix de l’autre. L’autre et sa bouche lippue malmenant l’escalope de veau jusqu’à en faire de la bouillie. Pareil à une essoreuse, il la faisait tourner, la mâchouillait et la remâchouillait. Il ne pensait pas à avaler, concentré sur elle. Ses prunelles avides sur la peau de nacre de maman. Comme si elle était aussi une escalope.

Un essaim d’abeille dans la tête du petit garçon.

L’heure fatidique du coucher arriva pour Martin, malgré les prières, les supplications. Maman tentait de se débarrasser de lui.

Pour être seule avec l’autre.

Il tenta d’entraîner maman avec lui.

Par la force. Par les pleurs.

Elle devait lui lire une histoire avant de dormir.

Mais elle ne voulut rien entendre. Son sourire était collé à son visage. Martin ne l’avait jamais vu sourire de cette façon. Il aurait voulu retirer le sourire, la gifler pour qu’elle vienne avec lui.

Il souffrait. La douleur du crâne. Maman aurait dû l’apaiser.

Mais depuis que le divorce avait été prononcé, l’avocat retenait toute son attention. Et le mal dans son cerveau empirait, sans qu’elle ne s’en préoccupe.

Martin n’avait pas aimé l’avocat à la seconde même où il avait posé le regard sur lui. Sur son costume impeccable, sur sa peau bronzée, ses ongles tout propres taillés très court. Il n’aimait pas la façon dont l’avocat passait la main dans sa tignasse, comme si Martin était un petit animal qu’il devait flatter. Il n’aimait pas l’odeur de l’avocat, son haleine de dentifrice.

Il fit semblant d’aller se coucher, les observant finir de se goinfrer à travers le cadre des barreaux d’escalier, accroupi sur les marches.

Ses yeux le piquaient de colère. Son crâne menaçait d’exploser.

Maman se pencha par dessus la table et sa langue rejoignit celle de l’avocat. Bourdonnements dans la tête.

Ils montèrent l’escalier en riant, et Martin dut battre en retraite à l’intérieur de sa chambre.

Dans son lit, ses poings se serraient, s’ouvrant et se fermant de manière incontrôlée. La douleur prenait tout l’espace autour de lui, se rependait dans la pièce en filaments d’énergie. Les sinus de Martin vibraient comme un moteur de tronçonneuse. Sa respiration s’accélérait, sifflante, au rythme des pulsations de sa cervelle qui bouillonnait. Ses tympans lui semblèrent s’embraser, le mal se propageait dans sa mâchoire, crispant ses dents à les briser.

Il se releva, rejetant les couvertures, le corps raidi. Tétanisé. Ses mouvements étaient ceux d’un robot. D’une démarche mécanique, il se dirigea vers la chambre de maman. Ses articulations lui paraissaient sur le point de céder. Ce n’était plus les muscles qui commandaient, juste la douleur.

Martin était sa migraine. Il n’y avait plus rien d’autre.

Il appuya lentement sur la poignée de la chambre de maman. L’entrouvrit sans aucun bruit.

***

Chaque claquement de la peau contre la peau provoquait un frisson exquis dans tout le corps de Madeleine, une onde de chaleur qui se diffusait jusqu’à ses orteils tendus. Jérôme était décidément un amant incroyable, beaucoup plus sensuel que son ex-mari ! Jérôme traitait sa chatte comme un objet sacré, la caressant avec lenteur, l’effleurant du bout de sa langue experte. Jérôme devinait tout ce qu’elle désirait. Il n’était pas entré tout de suite en elle, s’était fait prier, la taquinant de son gland humide, jusqu’à ce que d’elle-même elle le pousse dans ses entrailles.

Quand la porte s’ouvrit et que Martin entra, Madeleine était agenouillée sur son lit, Jérôme derrière elle.

D’un coup, elle prit conscience des gémissements qu’elle poussait, de ses dents qui mordaient ses lèvres. D’un coup, le sexe de Jérôme planté dans sa vulve ne devint plus un instrument de plaisir mais un intrus, qui n’aurait pas dû se trouver là. D’un coup, ce qui était délicieux devint dégueulasse.

Parce que son fils l’observait.

Il l’observait en train de se faire prendre comme une chienne, à quatre pattes.

Son vagin se contracta, cherchant à expulser Jérôme.

Les yeux de Martin semblaient vides, comme s’il n’était pas vraiment là.

Des yeux noirs d’insecte.

Elle écarta Jérôme en lui jetant un coup de coude dans les abdominaux.

L’entrejambe de Madeleine suintait.

Elle mouillait et son fils la regardait.

Elle attrapa le drap pour s’en couvrir. Elle se sentait une petite fille prise en faute.

Martin n’avait pas esquissé le moindre mouvement depuis qu’il était entré, comme en transe. Elle comprenait. Un enfant pouvait rester traumatisé après la vision de ce genre de scène et Martin était un garçon si sensible... La respiration de son fils emplit la pièce, puissante, saccadée. L’os de sa mâchoire saillait par à-coups.

« Martin ? Pourquoi tu n’es pas au lit ? Tu n’as pas le droit de te lever la nuit ! »

C’était vrai, ce n’était pas de sa faute à elle, mais celle de Martin : il était supposé rester dans sa chambre. Comment aurait-elle pu savoir qu’il allait se lever ?

Si tu avais été une bonne mère, tu aurais fait moins de bruits, tu aurais fermé la porte à clef, tu l’aurais accompagné se coucher pour vérifier qu’il dormait bien.

Soudain, Jérôme poussa un gémissement derrière elle. Elle se retourna.

Son amant s’était recroquevillé sur le lit, tel un fœtus, la tête entre les mains. Ses jambes s’agitaient de manière désordonnée. Cette position rappelait celle de Martin lors de ses crises, lorsque les antalgiques restaient sans effets. Les testicules et le pénis de Jérôme s’étaient racornis.

Puis il hurla. Un cri qui atteignit Madeleine en plein ventre.

Affolée, elle vit Martin du coin de l’œil, un Martin concentré, dans un autre monde.

Les doigts de Jérôme semblaient vouloir entrer à l’intérieur de ses tempes, il se lacérait la peau avec les ongles, comme si une armée de fourmis courait sur lui. Ses lèvres se mirent à trembler, dégageant des flots de bave. Son visage devint écarlate, ses yeux se révulsèrent, ne laissant paraître que le blanc des globes.

Un filet de sang s’échappa de sa narine, dégoulinant entre ses lèvres entrouvertes en une expression de terreur pure.

« Mon Dieu, Jérôme ! »

Madeleine détestait ce sentiment d’impuissance.

« Qu’est-ce qui t’arrive ? »

Elle le secoua, le gifla. Mais Jérôme semblait comme emprisonné dans sa propre douleur.

« Va-t’en Martin, je ne veux pas que tu vois ça ! Va-t’en ! »

Martin ne réagit pas.

Le corps de Jérôme se tordait dans des positions improbables, de grosses veines saillaient sur son front. Ses globes oculaires étaient injectés de lignes rougeoyantes menaçant de sauter hors du visage torturé.

Lorsqu’un geyser d’hémoglobine jaillit des oreilles, éclaboussant la peau nue de Madeleine d’une pluie écarlate, elle cria à son tour.

Enfin, Jérôme cessa de bouger. Elle caressa ses cheveux en sanglotant, toucha sa nuque, prit son pouls.

Jérôme était mort.

Hébétée, Madeleine se tourna vers son fils.

Le visage de Martin lui parut inhumain. Aucune réaction dans ses pupilles d’insecte.

Elle se leva, le drap enroulé autour de sa silhouette, prit l’enfant par la main, et quitta la chambre au plus vite, laissant le cadavre ensanglanté derrière elle. Elle posa Martin devant la télé, lui mit un dessin animé avec des souris qui parlent et fila à la salle de bain, se purgeant du sang de Jérôme sous la douche brûlante.

Puis elle appela les pompiers.

***

Martin ne prêtait aucune attention à l’écran de télévision qui dégorgeait ses couleurs froides dans la pièce, seule source de lumière. Il trouvait qu’il n’avait plus l’âge des dessins animés. Il s’était passé des choses trop importantes ce soir pour qu’il ait le cœur à s’intéresser à des enfantillages.

Ce soir était le moment le plus traumatisant de toute sa vie, le plus traumatisant et le plus agréable aussi.

Car c’était la première fois, depuis sa naissance, que sa migraine ne le faisait plus souffrir du tout. Plus de douleur, plus de bourdonnements, plus de crispations. Il était en paix avec lui-même, il se sentait bien, vide, seul dans sa tête. Quelque part, oui, il se sentait presque... rassasié. Comme s’il venait de nourrir la douleur. Comme si c’était ce que la douleur avait toujours voulu et qu’il le lui avait enfin donné.

Fait encore plus troublant, la disparition de la migraine faisait durcir son sexe. Cette sensation l’étonnait mais ne lui était pas désagréable. Il ferma les yeux pour sentir plus intensément encore les filaments de plaisir qui courraient dans ses nerfs, partant de son cerveau et irriguant la colonne vertébrale.

Le souci, c’était qu’il ne comprenait pas vraiment ce qu’il s’était passé. Il savait juste qu’il était responsable pour l’avocat.

Il avait déversé sur lui toute cette rage et cette souffrance accumulée. Il avait lancé l’essaim dans sa tête, la chaleur crépitante. Il avait eu l’impression de faire bouillir la cervelle de l’avocat. Et cette pensée l’horrifiait. Il était pratiquement certain que les enfants n’étaient pas supposés être capables de faire ça. Alors qu’était-il ?

Un bon garçon, il avait toujours été un bon garçon. Maman l’aimait parce qu’il était gentil... Que ce passerait-il quand maman saurait qu’il était responsable ? Qu’il n’était pas normal ? Elle allait s’en douter, tôt ou tard...

Maman aimait bien l’avocat, il la rendait heureuse et maintenant, maman était à nouveau triste. Comme Martin s’en voulait de ressentir ce bien être dans tout le corps alors que maman pleurait dans la salle de bain... Il l’entendait par moment, quand la télé se taisait.

Il ne le lui dirait pas, elle ne devrait rien savoir. Il ne voulait pas risquer de perdre sa jolie maman.

La porte de l’entrée s’ouvrit, des pompiers en uniforme envahirent l’appartement peu à peu.

Le cadavre fut évacué dans un sac noir.

Maman jeta les draps pleins de sang à la poubelle.

***

Madeleine déprimait et s’abrutissait de pilules pour supporter l’absence d’homme dans sa vie. Elle ne supportait plus la vue de Martin, cet amour sans borne qu’il lui vouait. Il la dégoûtait. À chaque fois qu’elle croisait son regard, elle se rappelait cette expression vide, inhumaine, qu’il avait eu quand Jérôme avait convulsé. Elle ne pouvait s’empêcher de penser, même si c’était complètement absurde, que quelque part, Martin était responsable de sa mort.

Il était devenu un étranger. Elle avait cessé de le considérer comme son enfant. Alors elle le fuyait, évitait de se retrouver dans la même pièce que lui ou de le prendre dans ses bras. Elle faisait seulement le strict nécessaire, par devoir. Lui acheter ce dont il avait besoin, le nourrir. En l’adoptant, elle s’était engagée à cela. Mais pas à plus. Martin ne comprenait pas ce changement d’attitude et en souffrait. Ses notes en classe chutèrent. Il se renferma davantage sur lui-même. Il ne parlait plus. Et cela arrangeait Madeleine, car elle n’avait rien à lui dire. La grande maison familiale fut plongée dans le silence.

Par culpabilité, elle lui offrit un chiot. Un bouvier bernois. Bête, mignon et affectueux. Martin l’adora d’emblée et retrouva un semblant de sourire.

Le chiot séduisit aussi Madeleine, et devint le seul lien qui restait entre elle et son fils. Elle réalisa qu’elle l’avait pris sous son toit autant pour elle que pour lui. Une boule de poil débordante d’amour, capable de combler le vide laissé par son ex-mari et Jérôme. Le chien savait comment l’amadouer, la séduire, et il eut bientôt le droit de tout faire dans la maison, elle ne pouvait rien lui refuser. Il n’avait assimilé aucune bonnes manières, n’obéissait à rien, sautait sur les visiteurs, menaçant de les faire tomber sous son poids, montait sur les canapés, sur les lits. On lui donnait à manger sous la table. Aucune limite ne lui fût imposée, et en quelques mois, il devint impossible.

À l’âge adulte, il commença à se montrer agressif. À grogner quand on le poussait pour s’asseoir à sa place, ou quand on refusait de lui céder une partie du repas. Une rivalité s’installa peu à peu entre lui et Martin pour obtenir l’attention de Madeleine. Et elle aimait cela. Qu’ils se battent pour elle. Mais la partie était gagnée d’avance pour le bouvier, car il était évident qu’il avait sa préférence, même si elle s’en défendait quand son fils, jaloux, le lui reprochait. L’enfant se mit à détester le chien, à faire des caprices pour qu’elle s’en débarrasse.

Ce qu’elle refusa, bien entendu.

Il lui dit que c’était le pire cadeau qu’elle ne lui ait jamais fait.

Un jour, alors que Martin rentrait de l’école, il se posa sur le canapé à côté de l’animal pour regarder les dessins animés de l’après-midi. Le chien roi ne supporta pas cette invasion de son territoire...

Il mordit la main de Martin qui poussa un cri.

Mais il la lâcha, très vite.

Madeleine, qui avait accouru, vit la pauvre bête convulser, la langue pendante. Son museau déversa une morve rougeâtre.

En quelques secondes, le bouvier bernois était mort.

Son corps reposait sur les coussins, formant des angles étranges.

« Non, non, non », murmura-t-elle.

Madeleine leva des yeux embués de larmes sur Martin.

Et elle reconnut cette même absence d’expression.

« C’est toi qui as fait ça », souffla-t-elle en reculant.

Martin sortit de sa torpeur.

Il respirait trop fort.

« Tu as tué mon chien ! hurla-t-elle. Petit salaud, tu me l’as tué. »

Il se leva du canapé.

« Ne m’approche pas, vociféra-t-elle.

— Mais, maman...

— Tu tues tout ce que j’aime. D’abord Jérôme, puis lui. Je maudis ce jour où je t’ai recueilli.

— Maman ! répéta-t-il.

Elle fulminait de haine. Elle aurait voulu frapper Martin, l’étrangler. Mais elle se retint. Il la répugnait trop pour qu’elle le touche.

« Ne m’appelle pas comme ça, monstre. Je ne suis pas ta mère. »

La voix de Martin prit un accent désespéré.

« Si tu l’es !

— Tais-toi !

— Maman ! Maman ! scandait-il.

— Tu n’es pas mon fils.

— Dis pas ça, maman !

— Je ne sais pas quelle créature tu es, du ventre de quel monstre tu es sorti, cracha-t-elle, mais ce qui est sûr, c’est que ce n’est pas du mien...

— Arrête ! Je t’en pris ! La migraine, tu la fais revenir ! »

Ses yeux étaient affolés. Il se courba en deux, les mains sur la nuque.

Madeleine continua à l’invectiver. Tout ce qu’elle avait sur le cœur, tout ce qu’elle avait brûlé de dire pendant ces dix ans de calvaire à élever Martin, sortit en flot continu.

Mais elle fut bientôt obligée de se taire. Sa tête se mit à tourner. Une vague de chaleur se répandit en elle. L’air se raréfiait. Que se passait-il ? Elle vacilla, tomba à genoux sur le plancher.

Puis elle comprit. C’était son tour à présent.

Martin allait la tuer.

« Dis-moi que tu es ma maman, supplia-t-il. Dis-moi que ce que tu as dit, c’est des mensonges... »

Mais elle n’était plus capable de parler ; la pression était trop violente.

« Dis-moi que tu m’aimes... »

La voix de Martin était lointaine à présent. Elle avait l’impression d’être dans un avion, ou très profond sous l’eau. Puis la douleur évolua. Devint piquante. C’était comme si quelqu’un lui découpait le crâne de l’intérieur. Des milliers de rasoirs lui besognaient l’esprit. Des griffes acérées, les petits doigts crochus de Martin. Comme si son sang bouillonnait et que sa pulpe cérébrale était sur le point d'imploser. Une douleur indescriptible. Elle brûlait comme le feu, tranchait comme une lame. Madeleine se lacéra le visage, cherchant à extraire le mal qui lui rongeait le cerveau.

Elle sentit que ses tympans cédaient.

Puis plus rien.

***

Mon Dieu, qu’avait-il fait ? Il ne l’avait pas voulu, mais les deux fois, c’était arrivé comme ça, sans qu’il n’y puisse rien. Il n’avait pas pu se contrôler quand maman avait dit ces choses horribles. Il avait juste désiré qu’elle se taise.

Martin regarda le corps de maman par terre, hébété. Puis celui du chien, son rival détesté, sur le canapé. Puis celui de maman. La tête avait éclaté. Affreux. Il n’y avait plus rien au-dessus du cou, réduit à un moignon auréolé de lambeaux de chair. Le sang était partout. Sur lui, sur les coussins, sur la tapisserie aux motifs floraux. Il avait des morceaux de cervelle et des éclats d’os dans les cheveux. Il ferma les yeux pour ne plus voir la scène de cauchemar devant lui. Mais l’image le poursuivait. La tête de maman qui explose comme une pastèque trop mûre.

Qu’allait-il devenir ? Il réalisait petit à petit qu’elle ne serait jamais plus là. Que c’était fini. Qu’il était tout seul à présent. Maman...

Mais la tuer, s’infiltrer en elle, la presser jusqu’à ce qu’elle jaillisse de toute part... ça avait été incroyable. Il ne s’était jamais senti aussi proche de maman qu’en cet instant.

Il ouvrit les yeux. Chaque parcelle de son corps picotait, baignée de bonheur, rassasié. La migraine semblait ne jamais avoir existé.

Et il bandait. Si dur.

Europe

« Le règne de la nuit ne connaît ni temps ni espace,

le sommeil a pour lui toute l’éternité ! »

Novalis.

1er février 2089 – 15:02:27 UTC

Conférence de presse – Maison Blanche

Le porte-parole de la NASA s’avance devant le pupitre, dans son dos, le symbole de la République Fédérale Américaine. Quelques flashes crépitent à lui brûler les rétines. Les journalistes prennent place, chacun sa petite chaise.

— Aujourd’hui, à 16h GMT, le vaisseau JIMO 2^1 a atteint l’orbite d’Europe. L’équipage est en bonne santé et le moral est au beau fixe. Le module d’exploration Europa 1 touchera la surface dans environ quarante-huit heures, avec à son bord, comme prévu dans l’ordre de mission : Le colonel Tamara Lucid, le docteur en géologie Andreï Prunariu, le docteur en exobiologie Julian Melvill ainsi que les majors Lee Yi-So et Arthur Schmitt. Le docteur en médecine Marja Terechkova, le docteur en physique Anton Resnik et le professeur d’astronomie Charles Jemison resteront à bord du vaisseau en orbite autour de Jupiter pendant la durée de la mission au sol de quatre jours.

Le porte-parole attend les questions des journalistes avec une boule de peur solide au fond du ventre. Il va devoir encore mentir.

Trois jours plus tôt le Soleil a connu une éruption massive dont la couronne d’éjection se dirige droit vers Jupiter et la mission. Trois jours que le signal d’alerte est parti. Trois jours que la Terre a perdu le contact avec les deux vaisseaux.

31 janvier 2089 – 08:08:45 UTC

Salle d’état-major de la Maison Blanche.

La salle plongée dans l’obscurité s’illumine quand le projecteur s’allume.

— Ce que vous allez voir est tout ce que nous avons reçu de la mission JIMO 2.

L’homme qui parle porte un complet trois pièces sombre, ses yeux trahissent sa fatigue et sa nervosité. Ses mains tremblent sur le clavier de la console de contrôle vidéo.

Personne à part lui n’a visionné le film qu’il va projeter et il appréhende déjà les réactions de son maigre public composé d’huiles comme le Président de la République Fédérale Américaine, le directeur du Pentagone, le ministre de la Défense et cinq autres responsables des hautes autorités de la RFA.

Sur le mur la neige s’installe et fait bientôt place à l’image brouillée d’une femme. Brune, élancée, la mâchoire volontaire, les yeux froids et déterminés, elle jubile.

Le son crache une soupe inaudible puis se stabilise.

Le film commence alors.

27 janvier 2089 – 21:07:17 UTC

Journal personnel du Colonel Tamara Lucid

Nous avons enfin posé les pieds sur Europe. La surface est grise, morne. Le ciel est d’un bleu sombre. On peut voir le soleil minuscule et Jupiter grosse comme quatre fois la Lune.

La première sortie nous a permis de tester l’atmosphère et de remplir en oxygène les réservoirs du module.

Melvill est intenable, son enthousiasme fatigue l’équipage, mais l’excitation est palpable. J’avoue avoir été fébrile pendant toute la descente. En tant que commandant de la mission, j’ai été la première à fouler le sol. Mes bottes se sont enfoncées dans dix centimètres de la glace friable qui recouvre la surface. C’est un bonheur inimaginable qui m’a traversée, être la première... je me sens comme Armstrong sur la Lune. Je viens de rentrer dans l’histoire.

— Qu’est-ce que c’est ? demande Tamara à Julian qui lui tend un verre en plastique.

— Goûte ! Tu m’en diras des nouvelles.

Tamara est une jolie femme de trente-neuf ans. Sa solide expérience militaire et ses aptitudes physiques l’ont conduite jusqu’à la carrière d’astronaute. Un rêve de gamine. Elle voulait être la première femme à poser le pied sur Mars, elle aura fait mieux. Elle attrape le gobelet blanc que lui tend son interlocuteur et le porte à ses lèvres. De fines bulles éclaboussent son nez.

— C’est du champagne ? Tu as réussi à ramener du champagne à bord ? Mince Julian, t’es doué !

— Perrier-Jouët, cuvée Belle Époque 2080 ! J’en ai laissé une pour les gars là-haut et nous on en a deux. Fallait bien ça pour fêter dignement notre petite mission.

Prunariu, Yi-So et Schmitt ont déjà un verre à la main et sirotent à petites gorgées, tout sourire, le breuvage.

Sept années de voyage à bord d’un appartement volant de cent trente mètres carrés pour huit personnes ont arrondi les angles des relations hiérarchiques. Tamara demeure toujours la plus gradée et le chef de mission, mais elle sait ne pas abuser de sa position. Les hommes ont besoin d’exprimer leurs émotions de façon détournée, tant que cela ne met pas en danger la mission, le vaisseau ou ses occupants, elle laisse faire. Après deux mois de voyage, elle leur demandait d’oublier l’utilisation de leurs rangs dans les discussions, lassée d’entendre Colonel avant son nom et de la distance que cela imposait à tous quand la promiscuité de leur habitat les rendait tous nerveux.

Elle consulte sa montre. La pause va durer cinq heures, elle a encore quelques données à compiler avant d’envoyer le rapport du premier jour de mission au sol et le sommeil gagne du terrain sur ses paupières. L’alcool n’aide pas.

Une secousse ébranle l’habitacle du petit module, coquille d’alliages hyper-résistants de quarante mètres carrés.

— C’était quoi ça ? interroge-t-elle en fixant Melvill d’un œil noir.

C’est Prunariu qui répond.

— Un tremblement de glace, sûrement.

Elle s’emporte, le champagne attaque ses nerfs réputés solides.

— Je veux une certitude Prunariu !

Ses joues prennent une teinte rougeâtre. Elle ne s’emporte jamais, la peur ne lui est pas familière, alors pourquoi se sent-elle si minuscule, si vulnérable ? Ses mains tremblent. Elle vide son gobelet d’un trait, crispe ses paupières et les rouvre pour découvrir les visages grêlés de cloques de ses partenaires. Brûlées par des radiations solaires intenses, les chairs se détachent des os et dégoulinent grassement le long des mâchoires. Les yeux de Yi-So tombent et roulent sur le sol métallique de la cabine. Elle voudrait hurler, elle ne peut pas, quand elle porte les mains à sa bouche, une peau froide et rude sans fente recouvre ses dents prisonnières d’une cavité scellée. Une voix lointaine, inhumaine grave un message au fond de son cortex :

— PARTIR !

La panique l’envahit, elle s’agite et tombe de sa couchette.

Elle se redresse, surprise. Elle a rêvé. Le temps de mettre un peu d’ordre dans ses pensées, elle se souvient du champagne, le rapport pour l’état-major sur Terre. Tamara s’extirpe du drap fin qui l’emprisonne pour s’asperger le visage.

On cogne trois coups à la porte du réduit minuscule qui lui sert de chambre. Quatre mètres carrés composés d’un lit escamotable, d’une table, d’un tabouret soudé dans le sol et d’un lavabo.

— Colonel Lucid ?

Schmitt.

— Vous avez senti ?

Senti quoi ? Ses yeux rencontrent son reflet dans le miroir, ses lèvres qui d’habitude ravissent les hommes se crispent l’une contre l’autre, blanchissant sous l’effort et l’appréhension.

28 janvier 2089 – 00:56:51 UTC

Journal personnel du Docteur Julian Melvill

Les autres dorment. Le champagne a fait son effet. Je suis le seul à rester debout pour regarder Europe. Elle est belle Europe, dans sa robe de mariée éternelle. Sa surface est un joyau étincelant. Les micro-particules de glace au sol reflètent les lumières du module, on dirait des diamants de toutes les couleurs.

Tamara est sortie la première, honneur aux dames ! J’ai eu le droit à la deuxième place. Prunariu est furieux de n’avoir été que troisième.

Je vais peut-être aller me glisser dans les draps de Tamara ce soir, ça fait longtemps qu’on n’a pas baisé. Au moins deux semaines, je me demande bien avec qui elle a passé ses pulsions sexuelles. Cette nana est un piranha du sexe.

Le docteur Melvill jette un regard à la ronde. Personne. Il sort de sa cabine et se dirige vers celle de sa voisine du dessous. L’échelle d’acier cisaille la plante de ses pieds nus. La secousse le prend de court, il lâche les degrés et atterrit sur les fesses deux mètres plus bas. Une bombe de douleur explose dans ses reins.

Il hurle.

Des pas martèlent la coursive de métal, on court vers lui. Le bruit de la course augmente dans ses tympans, inonde son esprit d’un battement cadencé qui pousse son rythme cardiaque à s’accorder dessus, trop rapide. Il garde les yeux clos, le dos contre la paroi froide, la respiration coupée par le choc revient avec une lenteur asphyxiante. Une douleur violette envahit son cerveau. Les pas s’arrêtent, il sent qu’on se penche au-dessus de lui. Il se force à ouvrir ses yeux plein de larmes espérant découvrir Tamara. L’effroi le ramasse.

Un être gris, gélatineux ouvre une bouche aux dents luisantes, pointues, acérées, dégoulinantes d’une salive épaisse qui lui rappelle le mercure liquide. l’humeur visqueuse éclabousse son visage quand elles gouttent sur son torse nu. Un acide ronge la peau de sa poitrine et de sa joue.

Il ouvre la bouche pour crier, le liquide corrosif s’engouffre, rampe, au fond de sa gorge.

— VOUS... PARTIR...

La voix glisse dans son crâne par ses yeux. Une voix grinçante, craie forcée sur un tableau noir, qui lui frise les dents. Il a senti son cerveau vibrer dans sa cage osseuse.

La créature se penche vers lui, son corps s’allonge pour prendre un angle aussi peu naturel que possible. L’esprit de Julian lutte contre la singularité de la situation, mais sans repères, il perd le combat contre sa raison.

La bouche de la chose atteint à présent le niveau de la sienne. Il suffoque, l’haleine de l’autre sent l’alcool.

Il repousse la créature en hurlant, mais c’est Tamara qui s’écroule contre la porte.

— Merde ! Julian, t’es pas bien ou quoi ? Qu’est-ce qui te prend ?

28 janvier 2089 – 12:24:32 UTC

Journal personnel du Docteur Andreï Prunariu

Il y a eu une secousse cette nuit. Rien de bien inquiétant, la mer de glace est plus fine là où nous nous sommes posés, à peine cinq kilomètres. Le forage y est plus facile.

Nous avons installé la foreuse vers 6h du matin. Les premiers prélèvements devraient remonter d’ici peu, si nous ne rencontrons pas de problèmes.

Melvill et Lucid se comportent bizarrement depuis la secousse. La fatigue et l’excitation sûrement. Ils essayent de le masquer mais leur petite relation de couple vacille. Tout le monde sait qu’ils couchent ensemble, en sept ans de voyage elle s’est tapée tous les membres d’équipage, moi le premier.

Grand bien lui fasse à Melvill, de toute façon elle ne l’aime pas, son ego surdimensionné la met hors de portée d’un sentiment tel que l’amour, il m’aura fallu six mois pour le découvrir. Si vous ne servez pas sa carrière, vous ne servez à rien.

...

Début de transmission

À : Colonel Lucid

De : Général Van-Houten

Texte : 27-01-2089-02:16:22 UTC Message reçu

Fin de transmission.

...

Lee tapote sur le clavier de l’ordinateur du laboratoire. Assister Melvill, pas ce qu’il s’imaginait faire pendant la mission, mais après tout, il avait eu le temps du voyage pour apprendre à se servir du matériel, et taper sur un clavier pour regarder se dessiner une courbe pleine de pics de couleurs s’avérait plus amusant que de poireauter dans l’attente d’un problème auquel un militaire tel que lui pouvait faire face. Dans l’espace, la seule menace directe ressemblait plus à des cailloux qu’à des martiens sortis de l’imagination fébrile d’un auteur du siècle précédent. Sans adversaire immédiat, le Major Lee Yi-So s’était vite senti inutile avant de reporter son attention sur les travaux de Melvill.

La sonde avait recueilli un litre de liquide au fond du trou de cinq kilomètres que la foreuse avait creusé. C’était une mine, un trésor d’informations. Le petit laboratoire n’opérerait que les premières analyses : composition, acidité, salinité, présence éventuelle de micro-organismes – Le Graal.

Melvill se penche par-dessus l’épaule du major.

— Alors ça donne quoi ?

Yi-So recule pour laisser le docteur juger par lui-même.

— Ça vous parle ? Parce que pour moi, c’est du chinois.

Julian passe les données en revue en se léchant les lèvres.

Sur l’écran apparaissent les résultats : H2O, NaCl, C, Br, K... Les concentrations en sels de cette eau ressemblent un peu trop à celles de l’eau de mer terrienne aux yeux de l’exobiologiste dont la langue est à présent coincée entre ses dents et dépasse en bubon rosé de ses lèvres trop fines.

— À peu de choses près, c’est de l’eau de mer, tout ce qu’il y a de plus classique.

Un détail frappe son œil d’expert.

— Sauf pour le taux de carbone et la viscosité.

Il siffle entre ses dents, ameutant le reste de la petite troupe.

Prunariu et Lucid entrent les premiers, obligeant Schmitt à rester dehors, en raison de l’exiguïté du petit laboratoire.

— On a trouvé quelque chose ? demande Tamara, une pointe d’angoisse dans la voix.

Julian se retourne pour lui faire face. Des poches grises entourent ses yeux délavés, la fatigue tire ses traits pourtant fins et jeunes.

— La concentration en carbonates de l’eau est incroyable. Elle est 100 fois supérieure à celle de l’eau de mer de la Terre.

Lucid ne réagit pas, pour elle, c’est une donnée.

— Ce qui veut dire ?

Julian revient sur l’écran, le doute gravite autour de la courbe, la machine a pu s’emballer.

— Pour le moment, je n’en sais rien, je vais refaire un dosage.

Puis :

— Il faudra attendre d’être dans le vaisseau et de pouvoir utiliser la grosse machinerie pour être certain. Mais ça pourrait indiquer une forme de vie carbonée, une source de carbone fossile, tout ce que je peux dire, c’est que c’est tout à fait inattendu.

Schmitt, qu’ils ont surnommé le silencieux, ouvre la bouche :

— C’est pour ça qu’on est là non ?

28 janvier 2089 – 22:13:52 UTC

Journal de bord du Major Arthur Schmitt

On a trouvé de l’eau et des traces carbonées complexes. Sont tous surexcités, croient que y a de la vie là-dessous. Foutaises ! Lucid a joué le chef toute la journée, donné des ordres à tout le monde. Me fout les jetons cette fille. Pas claire. Y a un truc qui tourne pas rond chez elle. Chez Prunariu non plus. Il transpire plus que d’habitude.

Les secousses ont recommencé, plus fortes, on a dû démonter la foreuse en urgence. Plus de prélèvements possibles. Melvill est furieux.

Arthur Schmitt s’allonge sur la couchette, nu, comme toujours. Le froid de la cabine ne le gêne pas, il déteste les espaces surchauffés. Il regarde sa peau se hérisser dans un frisson. Sa main gauche se plaque sur son sexe. Il pense à Marja, l’autre fille de l’équipage, restée à bord du vaisseau en orbite. Elle a eu de la chance de ne pas avoir à descendre sur ce caillou gelé. Les psychologues avaient prévenu : sexuellement, le confinement est dur à appréhender.

« Mon cul oui ! » pense le major en caressant son membre durci, « ces mecs-là sont pas restés 7 ans sans faire trempette ! »

Ça tombe bien, lui non plus. d’abord, il s’est tapé Lucid. Elle n’a pas résisté, ni à lui, ni aux autres. Marja est différente. Lumineuse, enjouée, et après trois ans de relation suivie, il espère bien que leur petit couple précaire durera jusqu’à leur retour sur Terre. Là, il s’est promis : il la demandera en mariage.

Il ferme les yeux. Il imagine Marja, les jambes écartées devant lui, offrant son intimité humide, ses lèvres entrouvertes de désir.

Elle s’approche de lui, l’embrasse. Il lui semble sentir son parfum. Quand il ouvre les paupières, au beau milieu de son fantasme, elle est là, devant la petite porte de son espace personnel, nue. Avant qu’il n’ait pu prononcer un mot, elle plonge sa langue dans sa bouche pour le faire taire.

Il se laisse faire. Il rêve. Il s’en fout.

Son corps délicieux glisse contre la peau du major qui s’abandonne. Mais bientôt le contact lui paraît plus froid, le derme glacé de la fille aspire sa chaleur. La sensation devient désagréable. Alors qu’il tente de la repousser, sa peau s’est fondue dans celle de la fille et se décroche avec. La douleur fait vaciller sa conscience. Ce qui se trouve devant lui n’a plus rien d’humain. Visage gris, percés de deux trous noirs abyssaux. Sur le torse, un plastron de chair humaine sanguinolent aux contours imprécis masque sa poitrine. Tremblant, il regarde son abdomen, toute la peau du devant a foutu le camp, il voit les muscles, les côtes flottantes se détachent, petites lignes claires dans la masse de chair écorchée.

— PAS... VOUS... ICI...

La créature n’ouvre pas la bouche, mais il entend clairement sa voix, horrible, qui crisse comme la glace sous les semelles de leurs scaphandres.

Il essaye de se lever pour aller chercher de l’aide, les mains recouvertes de son sang glissent sur la paroi lisse de l’habitacle, le monde vacille autour de lui. Le mobilier tourne trop vite. De violentes secousses le projettent au sol, inanimé.

...

Début de transmission

À : Général Van-Houten

De : Colonel Lucid

Texte : 28-01-2089- 20:12:54 UTC Complications sur site primaire. Secousses récurrentes menaçant sécurité station d’observation. Déplacement du module sur site secondaire. En attente confirmation réception transmission précédente. Prochain rapport dans 06.00.

Fin de transmission.

...

Les visages mornes se toisent. Personne n’ose prendre la parole. Le saut de puce de 40 km qu’ils viennent d’effectuer en urgence ne les a pas rassurés. Ici la glace est épaisse de trente-deux kilomètres, mais rien ne garantit qu’elle restera immobile.

Lucid fixe un point sur la console devant elle, attendant une réponse de l’état-major terrien, qui ne vient pas.

— Bon et maintenant on fait quoi ?

Schmitt tressaille aux mots de Prunariu. Il a cru un instant reconnaître l’accent rugueux de la voix de son rêve.

Lucid sort de son mutisme.

— On poursuit la mission. La foreuse peut creuser jusqu’à quarante bornes. Alors on creuse. La mission est prioritaire !

Melvill manque de s’étouffer avec sa gorgée de café.

— T’es folle ou quoi ? On va y rester, faut s’arracher tout de suite. Cette planète est maudite.

Ses quatre compagnons le fixent, incrédules. Lui le scientifique de renommée mondiale, lui l’expert en vie extra-terrestre, lui qui rêvait de découvrir de la vie sur Europe, lui qui les a saoulés d’hypothèses folles pendant sept années, voilà qu’il a peur.

Elle foudroie son amant du regard. Melvill hésite avant de poursuivre. Il se tasse sur son tabouret et attend qu’un de ses partenaires ait le courage que lui n’a pas de s’opposer à Tamara. Le silence redescend sur la petite assemblée, à peine troublé par le ronron de l’épurateur d’air.

Le colonel, grave, se tourne vers Yi-So.

— Encore combien de temps avant une liaison avec le vaisseau ?

Yi-So hésite.

— Un peu moins de 12h il me semble.

— Je veux une heure précise Major ! C’est un ordre !

Sa voix claque dans l’air immobile de la cabine qui sert de salle commune. Ils ont tous sursauté. La colère transpire par tous les pores de son visage. Près de 7 ans qu’elle n’avait pas donné du Major pour s’adresser à son subordonné.

Yi-So, nerveux, se retourne et tapote sur le clavier de la console. Des chiffres crépitent sur l’écran. Un graphisme orbital apparaît : Jupiter au centre, Europe lui tourne autour le long d’une ligne fictive. Au centre d’Europe, un point fixe clignotant, marque leur position. Des pointillés décrivent la trajectoire de JIMO 2.

Dos à Lucid, il répond d’une voix tremblante :

— Contact possible dans 11h46 min mon Colonel.

29 janvier 2089 – 00:21:21 UTC

Journal personnel du Major Lee Yi-So.

Tout le monde dort, Lucid nous a donné 4 heures de repos. c’est pas du luxe. Nous avons réinstallé la foreuse, ça creuse. Premier relevé dans 8 heures. Je suis resté debout pour regarder dehors par le hublot. Le vent souffle fort, une tempête de neige a commencé il y a une heure. La visibilité est nulle dans le blizzard, mais je suis sûr d’avoir vu un truc dehors. C’est peut-être un bloc de glace ou une illusion d’optique à cause de la faible luminosité, mais ça m’a foutu une sacrée trouille. J’espère que la tempête ne va pas endommager la foreuse sinon la harpie va encore nous piquer une crise.

Lucid joue au chef, ça ne plaît visiblement pas à Melvill. Il est venu me voir pour me gagner à sa cause. Il projette de prendre le contrôle de la mission. Il veut faire re-décoller le module le plus tôt possible. Nous sommes tous inquiets... mais quoi faire ? Lucid est un colonel, je ne peux pas me permettre d’aller contre son avis sans foutre en l’air ma carrière.

Si jamais elle met notre vie en danger, je verrai avec Schmitt les solutions protocolaires que nous pouvons mettre en œuvre.

On frappe quatre petits coups doux à la porte de Yi-So. Il se lève, surpris que quelqu’un traîne encore dans le module alors que le sommeil manque à tous.

La porte s’ouvre sur Tamara qui sourit timidement. Pas besoin de faire un dessin à Yi-So pour savoir ce qu’elle vient faire. Il l’a déjà vue à l’œuvre. Lee voudrait pouvoir lui refuser ce qu’elle vient quémander, mais la tension des deux derniers jours pèse sur ses jeunes épaules de Major. C’est le benjamin de la bande. 30 ans à peine. « Une femme qui s’offre sexuellement à vous, en temps de guerre, ça ne se refuse pas » lui avait confié Marja Terechkova, la cosmonaute restée à bord du vaisseau. Il avait ri quand elle lui avait dit ça, avant de rétorquer qu’ils n’étaient pas en guerre.

— Peut-être, mais on est coincés là alors...

— ...

Le souvenir de la bonne humeur de Marja s’estompe quand le Colonel lui pose la main sur le torse, le rappelant à la réalité du moment.

— Je voulais m’excuser pour tout à l’heure, je n’aurais pas dû te donner un ordre.

Elle le pousse vers la couchette en faisant glisser d’une main la fermeture Éclair de sa combinaison.

La porte est restée ouverte, ça ennuie le major que ses mains encombrent, il hésite à aider sa supérieure à se déshabiller.

Le haut de la tenue pendouille dans le dos du Colonel, elle ne porte plus qu’un soutien-gorge blanc de coton.

Si quelqu’un les surprenait. Mal à l’aise, Yi-So se lève et bouscule la jeune femme. Alors qu’il va fermer la lourde porte d’acier, elle se jette sur son dos. Surpris par la force du geste, le major tombe dans la petite coursive qui donne sur la salle commune. Il se retourne pour faire face à son supérieur. Tamara n’a plus rien d’humain. Son corps nu est du même gris que la neige au-dehors. Son visage se déforme et sa bouche s’agrandit pour découvrir deux rangées opposées de lames acérées en guise de dentition. Yi-So saisi d’effroi recule sur les fesses et se relève en s’appuyant contre un tabouret. La créature s’avance sur lui en raclant les membres pointus qui lui tiennent lieu de pieds. Une bave épaisse et luisante s’écoule de la cavité ronde où se trouvaient un instant plus tôt les lèvres délicates de Tamara.

Yi-So voudrait appeler à l’aide, mais la vision paralyse son larynx. Il respire difficilement, une odeur d’azote liquide emplit ses narines. Il suffoque. La créature va le tuer, il en est certain. Il peut lire dans les yeux noirs de la chose que ses intentions sont hostiles.

— VOUS... PARTIR...

La voix s’accompagne d’une douleur explosive au fond de sa tête qui lui brouille la vue. Un vertige l’envoie valdinguer. Il tente de s’accrocher à la table mais sa main rate le bord et il s’écroule.

Quand il revient à lui, Schmitt et Prunariu sont penchés au-dessus de lui, soucieux.

— Ça va ? demande le docteur.

Alors qu’il tente de se relever, Andreï pose ses mains sur ses épaules pour le forcer à rester allongé.

— Du calme, ne bouge pas. Tu t’es cogné la tête, la dernière secousse a été plus violente. Les tremblements ont repris. On t’a entendu crier alors on est venu voir. Lucid a ordonné à tout le monde de se sangler dans les couchettes. Ça s’est calmé le temps qu’on descende.

Yi-So regarde autour de lui. Un fouillis d’objets jonche le sol, vaisselles, outils, éparpillés par une main invisible.

— Mais c’est elle qui m’a agressé ! réussit-il à dire.

Le major et le docteur se regardent, l’air grave.

— Qui t’a agressé ? interroge Arthur.

Lee perd patience, il repousse la sollicitude médicale de Prunariu et se redresse. Furieux, il accuse :

— Tamara, c’est elle qui m’a agressé ! Elle s’est pointée dans ma cabine à moitié à poil et quand j’ai voulu fermer la porte, elle m’a sauté dessus, il hésite sur la suite, et après, elle s’est transformée en un truc tout gris et m’a...

Il réalise que son récit est incohérent à mesure que les yeux des deux autres s’agrandissent d’étonnement.

Prunariu avance la main vers la tête de Yi-So qui le laisse faire, abattu par l’étrangeté de la situation. Une plaie s’ouvre sur le côté du crâne, maculant les cheveux ras du Major de sang frais.

— T’as pris un sacré coup, laisse-moi regarder ça de plus près, faudra peut-être faire quelques points.

Prunariu part chercher la trousse de premiers secours.

Arthur Schmitt attend que le toubib soit hors de portée de voix.

— Un truc gris tu disais ? Un truc gris comment ?

Il chuchote. Ses yeux font la navette entre le visage perdu de Yi-So et la coursive d’où peut surgir Prunariu à tout moment. La peur qui grignote ses traits, creuse un sillon sur front dégarni.

Lee cherche ses mots. Raconter. Se taire. Incapable de savoir si la demande de son camarade est sérieuse. Comme pour l’encourager Schmitt commence une description.

— Forme vaguement humaine, peau grise et lisse ?

Prunariu revient alors que Lee se résignait à raconter sa rencontre. Il garde le silence en voyant l’autre approcher avec sa mallette blanche marquée d’une croix rouge.

Plus tard, il ira voir Schmitt pour lui raconter.

...

Début de transmission

À : Colonel Lucid

De : Général Van-Houten

Texte : 29-01-2089-00:28:23 UTC Message reçu

Fin de transmission.

...

27 janvier 2089 – 00:30:02 UTC

Journal personnel du Docteur Marja Terechkova.

Déjà vingt-quatre heures que le module a quitté le vaisseau. Anton et Charles jouent aux cartes depuis. J’ai l’impression que ça fait dix ans que les autres sont partis. Arthur me manque. L’attente va être interminable.

Nous avons reçu un message très court de la Terre, un simple accusé-réception de nos transmissions d’hier, mais rien de nos proches. Les gars ne sont pas plus étonnés que ça, mais moi oui. Maman m’écrit tous les jours depuis le début de la mission, et aujourd’hui rien. J’angoisse à l’idée qu’il lui soit arrivé quelque chose. Mais on m’aurait prévenue non ?

Foutu journal de bord. Pourquoi je remplis ça moi ?

Ah oui c’est vrai. Pour le psy au retour. Qu’est-ce qui lui dit que j’aurais pas inventé tout ce que j’ai écrit en sept ans ?

Foutu psy à la con !

Une sirène tire Marja de son journal.

Des bruits de course dans le couloir, la porte coulissante de son espace personnel.

— Amène-toi ! Confinement ! Y a une tempête solaire qui va frapper le vaisseau.

Anton sue à grosses gouttes. Le système d’alerte et sa voix imitation féminine sensée les rassurer et qui ressemble au timbre que produirait un synthétiseur vocal du siècle dernier annonce :

*Contact vent solaire H moins trois minutes*

— Mais le contact avec le module ne sera pas possible avant au moins trois jours !

Une tempête solaire ! Elle percute. Les radiations risquent de tuer l’équipage au sol.

— Oh merde ! lâche-t-elle en rejoignant l’autre dans sa course.

Quand ils arrivent au sas de confinement, ils trouvent Charles, le visage blême.

— Qu’est-ce qui t’arrive ? On dirait que t’as vu un fantôme.

Alors qu’ils enfilent les combinaisons de protection antiradiations, Charles leur explique qu’ils sont entrés en contact avec Europa 1 alors que cela aurait du être impossible.

*Contact vent solaire H moins deux minutes*

— J’ai refait le test avec la balise du module trois fois pour en être certain, la balise répond. C’est qu’on est à portée, hein ? Bref...

Ses mouvements saccadés pour enfiler le vêtement coupent son discours.

— ... J’ai essayé de leur envoyer un message...

Il cherche ses mots en glissant ses mains dans les gros gants blancs.

— ... Normalement la radio du module émet un signal de bonne réception mais là, y a rien. J’ai envoyé le message en boucle...

— ...

Charles ferme son casque au plomb, derrière le verre à peine opaque, ses deux compagnons peuvent voir ses lèvres bouger, le souffle embuer la paroi, mais ils ne l’entendent plus. Marja lui montre la console sur son bras. Il entend :

— Ton micro est coupé Charles.

Il rétablit le son.

— Je disais j’espère qu’ils verront le message à temps.

*Contact vent solaire trois... deux... un... Contact*

Marja ferme les yeux. Elle tente en vain de chasser les images qui s’imposent à son esprit. Le corps d’Arthur qui s’effrite dans le vent solaire. Son visage qui fond sous les rayons Gamma. Elle va pleurer. Elle sent les larmes qui montent. Respirer un grand coup.

Combien de temps va durer la tempête ? Elle a oublié de poser la question à Charles. Et surtout, pourquoi l’alarme s’est-elle déclenchée si tard ?

29 janvier 2089 – 00:22:06 UTC

Journal personnel du Colonel Tamara Lucid.

Les hommes sont inquiets. Les séismes se sont arrêtés avec le déplacement du module. Selon Melvill la glace bouge en raison de l’attraction de Jupiter et de l’océan liquide en dessous. Les mouvements ont créé les tremblements que nous avons subis parce que la couche de surface est plus fine sur le site primaire. Les techniciens sur Terre avaient sous-évalué l’ampleur des déplacements. Nous ne devrions plus les sentir sur le site secondaire.

Yi-So me tape sur les nerfs, sa jeunesse et son incompétence auraient dû le tenir loin de la mission.

Julian n’aurait pas dû s’emporter contre moi. Il oublie que je suis le commandant ici et que son petit bonheur sexuel dépend de moi... enfin pour le moment. Dès le retour sur le vaisseau, je ferai en sorte qu’Anton le remplace.

La Terre répond toujours avec le même message. Je vais voir avec Schmitt s’il peut tester le système, j’ai l’impression que la radio a un souci.

La première secousse est légère, mais la seconde projette Tamara contre le lavabo. Elle renfile sa combinaison. De nouveaux tremblements ébranlent le module. Elle sort à la hâte et se dirige vers la porte de Melvill qui ouvre avant qu’elle ne frappe. Elle se retient par un barreau de l’échelle qui conduit au niveau supérieur. Chaque secousse plus forte que la précédente compromet son équilibre.

— Sangle-toi à ta couchette, j’ai l’impression que ça va secouer pour de bon cette fois-ci.

Elle atteint, non sans mal, la porte de Prunariu et lui donne le même ordre.

Les échos d’une chute d’objets suivi d’un cri étouffé, les font sursauter de concert alors que Schmitt les rejoint.

— Allez voir ce que c’est, prévenez Yi-So et après attachez-vous !

Elle jure en rejoignant sa cabine.

Alors qu’elle finit de sécuriser son corps entre les lanières de cuir, le module s’immobilise. Elle entend encore le vent dehors, mais la glace ne semble plus vouloir jouer les agitatrices.

Prunariu frappe à la porte.

— Yi-So s’est blessé, je vais devoir faire des points de suture. Vous n’avez rien ?

— Non c’est bon, je vous rejoins, répond-elle en commençant à déboucler les attaches du harnais.

Elle grogne contre Yi-So.

— Encore lui ! Quel con ! murmure-t-elle dans le silence ronronnant des moteurs à atmosphère du module.

Yi-So arbore un bandage blanc maculé d’une tache circulaire rouge. Assis à la table de la salle commune, il contemple ses mains sans les voir.

Prunariu range le nécessaire de secours pendant que Schmitt prépare du café. La mine sombre, les trois hommes gardent le silence.

— Major Schmitt, veuillez vérifier la radio.

Il se dresse, chien docile à l’énoncé de son grade, réflexe conditionné.

— Tout de suite mon Colonel.

Il s’arrache de la cafetière et fonce sur la console. Ses doigts tripotent les touches du clavier avec frénésie. Petites araignées agiles, ses mains dansent sur le tableau d’interrupteurs. Soudain, elles se suspendent.

— Putain de merde ! lâche-t-il d’une voix blanche.

Il se retourne plus pâle qu’un bloc de sel. Il consulte sa montre.

— Non. Non !

Il reporte son attention sur l’écran.

Le major Schmitt n’entend pas que ses compagnons s’agitent dans son dos, il ignore leurs mots, leurs suppliques. À peine sent-il la nouvelle convulsion du sol.

La sueur lui couvre les yeux, il s’essuie le front d’un geste nerveux.

— Non non non ! NOOON !

Lucid s’approche pour voir ce qui panique tant le major. Un soubresaut, un peu plus fort que le premier anime d’une vie artificielle la station.

Le moniteur de contrôle répète le même message, ligne après ligne, seul l’horaire de réception change.

*29-01-2089 00:28:23 UTC URGENT : Vent solaire – contact 00:35:00 UTC*

*29-01-2089 00:28:24 UTC URGENT : Vent solaire – contact 00:35:00 UTC*

*29-01-2089 00:28:25 UTC URGENT : Vent solaire – contact 00:35:00 UTC*

Prunariu et Yi-So se sont approchés et prennent connaissance du message. La petite pendule sur le mur derrière eux indique 00:36:27 UTC.

Le bombardement gamma a déjà commencé.

— Melvill ! hurle Prunariu.

Le séisme prend de l’ampleur. Les occupants d’Europa 1 ont du mal à tenir debout, ils s’accrochent aux murs, au dossier du siège de la console.

Schmitt se lève, prêt à aller chercher l’exobiologiste, mais Lucid le retient.

— Il est dans sa cabine, le temps que vous montiez le chercher et que vous le détachiez ce sera trop tard !

Le métal du module chante sous les torsions imprimées par les remous de la glace.

— À terre !

Non sans efforts, les quatre adultes se retrouvent recroquevillés contre les parois à attendre la fin du phénomène.

Les cahots semblent ne jamais devoir finir.

Tamara se sent nauséeuse. Prunariu vient de vomir, Schmitt tente tant bien que mal de contrôler ses propres spasmes gastriques. Yi-So semble avoir perdu connaissance.

Dans le vacarme du séisme, monte une voix grinçante qui perce leurs tympans depuis l’intérieur.

— VOUS... DANGER... PARTIR...

Des membres effilés à la peau grise raclent le sol de la coursive, ils peuvent les voir approcher. Combien sont-ils ? Qui sont-ils ? L’effroi les gagne un à un et tour à tour, ils rejoignent Lee au pays des songes forcés.

31 janvier 2089 – 09:27:13 UTC

Salle d’état-major de la Maison Blanche.

La vidéo s’arrête. Le Président tousse. On s’agite dans le dos de l’ingénieur qui rallume les lumières de la salle et éteint le projecteur.

Une voix blanche demande :

— Et c’est tout ce qu’on a ?

L’ingénieur se retourne pour faire face aux visages fermés de l’assemblée.

— Oui, c’est tout.

Le secrétaire à la Défense caresse le coin de son dossier tamponné à l’encre rouge : Secret.

— D’où provient la vidéo ? Ce ne sont pas les rapports officiels de mission n’est-ce pas ?

Colin Christopher sent la sueur qui lui coule dans les yeux et le brûle. Il espérait bien que personne ne poserait la question.

— En effet, ce sont les enregistrements privés de l’équipage à destination des psychologues. Ils ne devaient être disponibles qu’à leur retour sur Terre.

Le secrétaire revient à l’attaque, il sent bien la réticence de l’ingénieur à révéler les informations qu’il possède.

— Si je vous comprends bien, quelqu’un a récupéré les journaux des membres de la mission, a monté une vidéo d’une petite heure et nous l’a envoyée depuis le JIMO 2 ?

Pourquoi faut-il toujours que ces enfoirés de l’armée nous cherchent des poux ? Se demande Colin en réajustant ses lunettes qui patinent sur la sueur de son nez.

Avant qu’il n’ait eu le temps de répondre le Président le sauve avec une autre question.

— Est-ce qu’on sait où est le vaisseau ?

L’ingénieur maltraite ses phalanges humides.

— Il vient de quitter l’orbite de Jupiter.

29-01-2089 04:58:23 UTC

Surface d’Europe.

L’écran montre une forme métallique qui troue la surface gelée. Lee manipule le levier de contrôle d’une des quatre caméras extérieures. Le vent ne souffle plus. La glace reste immobile. Personne n’a parlé de ce qu’il a vu, mais les cerveaux bouillonnent d’hypothèses. Des extra-terrestres ?

— Qu’est-ce que c’est ? demande Melvill.

Les cinq membres de la mission fixent l’image, incrédules.

— Et la caméra avant, ça donne quoi ? intervient Tamara.

— Pas de signal, le vent ou la glace ont dû l’endommager.

Elle recule et s’appuie contre la table. Les trois autres se retournent pour lui faire face. Elle se frotte le menton d’une main, perdue dans ses pensées.

— On sort ! déclare-t-elle après de longues minutes de réflexion.

La porte du module s’ouvre. Tamara s’extrait la première, protocole oblige, suivie de Melvill, Prunariu et Schmitt.

On peut voir à des kilomètres à la ronde. Même la pellicule friable a disparu. À présent ils progressent sur un immense miroir dépoli où sillonnent des entrelacs de lignes claires telles les veines d’un marbre précieux. Alors qu’ils font le tour de la station, l’objet se dessine plus nettement.

Tamara avance dans sa direction. De larges icebergs empêchent de voir la chose en son entier.

L’écouteur de sa combinaison grésille.

— Je pense pas que ce soit une bonne idée de s’approcher.

Melvill révèle le trouillard enfoui en lui. Schmitt la rejoint.

— Vous pensez que c’est quoi ?

Lucid tourne tout son buste pour pouvoir lui jeter son regard le plus noir. Elle hait les questions stupides.

— Qu’est-ce que j’en sais moi ?

La nuit a été longue et éprouvante. La mesure des radiations n’a pas relevé d’anomalies. L’appareil a probablement été endommagé par les séismes ou les radiations elles-mêmes. Le petit module peut résister à la radiation ambiante mais pas à un bombardement solaire. Elle retourne toutes les hypothèses dans sa tête de militaire, aucune n’emporte la palme de la cohérence. Et maintenant ça : un bout de métal sorti de la glace.

Ensemble, ils parcourent les cinquante mètres qui les séparent de l’objet.

Alors qu’ils atteignent les blocs de glace d’où semble surgir la forme de métal, ils avisent ses arêtes droites, ses faces lisses et miroitantes. La seule paroi découverte en son entier reflète le ciel bleu de nuit et le soleil lointain.

— Nom de dieu, d’où ça sort ?

La voix de Schmitt s’étouffe d’excitation et de surprise.

Tamara, hypnotisée, continue sa marche, la main gauche en avant, elle murmure :

— Un dodécaèdre, c’est magnifique.

Le bout des doigts gantés du Colonel entre en contact avec leurs reflets sur la façade de métal aux nuances de pétrole. La jeune femme respire lentement, dans l’attente d’une réaction. Elle se penche, pas une aspérité ne vient en troubler la perfection de la surface. Le miroir renvoie d’abord les contours nets du sommet de son casque, puis sa visière. Depuis le reflet, une forme grise aux yeux immenses, noirs et luisants la contemple. Le hurlement qu’elle pousse alors tétanise l’équipage.

Schmitt plonge pour rattraper Tamara qui chancelle en reculant.

Les autres accourent aussi vite que leur permet la progression en gravité restreinte.

L’objet s’anime et rougeoie dans la nuit européenne. La glace qui emprisonnait cinq de ses côtés se met à fondre, les libérant. Ils s’ouvrent en corolle, laissant descendre vers le fond d’un puits la face qui narguait Tamara un instant plus tôt.

Melvill et Prunariu scrutent le fond à bonne distance. Dans le silence, ils entendent la respiration pénible de la jeune femme.

Au fond de son esprit, Tamara cherche une porte de sortie à la folie qui grignote sa volonté. Rester calme, respirer profondément, compter à rebours de dix à zéro les yeux fermés, respirer encore. La fatigue aura créé une illusion d’optique, due à la faible lumière et la nervosité. Elle s’en convaincrait presque, mais au fond de sa poitrine, son cœur bat trop vite, et une petite voix au fond de sa tête lui hurle en silence de foutre le camp sur le champ.

Après quelques instants, elle se met à fouiller sur le côté de sa combinaison à la recherche de sa lampe à leds.

— Major Yi-So, ici Lucid, à vous !

Un grésillement.

— Colonel Lucid, je vous reçois 5/5, à vous.

— Ouvrez l’accès au filin de traction. Major Schmitt, allez chercher le filin et accrochez-le à ma combinaison.

Elle se tourne vers Prunariu.

— Vous et Melvill ramenez à bord les échantillons du dernier forage et restez-y jusqu’à nouvel ordre. On laisse la foreuse sur place.

Alors que Schmitt arrime le filin d’acier à la combinaison du colonel, elle rappelle Lee.

— Major Yi-So combien de temps avant la fenêtre de tir ? À vous.

— 4 heures 27 minutes mon colonel.

— Major Yi-So, fenêtre de tir suivante ? À vous.

— Comment ça une autre fenêtre de tir ? proteste Melvill.

Impassible, elle ignore la protestation de son amant.

— Deuxième fenêtre de tir dans 3 jours 20h et... 18 min.

L’exobiologiste avance droit vers le colonel mais Prunariu le retient.

— Elle est folle ! On va pas rester ici trois jours de plus !

— Major Schmitt, vous restez au bord et vous ne touchez au filin que sur mon ordre. À vous.

— Bien compris mon Colonel.

— Major Yi-So, j’ai enclenché la caméra de la combinaison, est-ce que vous recevez le signal ? À vous.

— 5/5 Mon Colonel, l’image est parfaite.

Tamara plonge dans le boyau noir qui s’offre à ses pieds.

Sur l’écran, Lee regarde la lumière de la lampe torche qui danse sur les parois au rythme de ses pas.

La vidéo s’accompagne des commentaires de la jeune femme.

— Exploration de ce qui semble être un vaisseau extra-terrestre. Je descends le long d’un tunnel en pente. Les parois sont lisses et noires. Aucune inscription.

Le tunnel s’arrête au bout d’une vingtaine de mètres débouchant sur une petite salle dodécaèdrique. Elle balaye l’intérieur du faisceau de sa lampe et l’image que sa caméra projette dans l’habitacle à l’attention de Yi-So le paralyse. Cinq corps droits se dressent posés sur des piédestaux cylindriques de trente centimètres de haut.

Tamara s’approche de l’un d’eux.

— On dirait des statues ! Les corps sont gelés.

Elle balaye le corps de glace avec son pinceau de lumière, la peau grise de l’être brille d’un éclat argenté. Ses grands yeux noirs luisent de givre. Une cavité buccale s’ouvre sur deux rangées de dents qui lui rappellent des couteaux.

Elle s’approche d’un autre corps, celui-là est plus petit, son tronc plus ramassé et ses hanches plus larges. Elle ne s’attarde pas à détailler plus avant les cadavres, à présent, elle parcourt les murs de la lumière et découvre une plaque opaque. Elle pose sa main dessus délicatement et la paroi devant elle s’efface pour laisser place à un sas cubique, donnant accès à une autre salle pyramidale.

— Y a une autre salle. Yi-So ? Vous la voyez ? À vous.

Le haut-parleur grésille.

— Colonel, je vous reçois 2/5, la vidéo se brouille.

— Major Schmitt, accrochez-vous au filin et venez me rejoindre. À vous.

— À vos ordres Colonel.

Arthur Schmitt retrouve Tamara dans la seconde salle. Trois nouveaux corps les attendent, deux grands et un petit.

Après quelques minutes d’exploration le Colonel décide qu’ils remonteront deux corps, un grand et un petit pour examen.

Quand enfin, les deux êtres sont à bord, enfermés dans le caisson d’isolation prévu initialement pour la foreuse, l’équipage est soulagé.

La première fenêtre de tir s’ouvre pour eux.

Tamara savoure sa découverte.

Premier être humain sur la surface d’Europe. Elle a découvert des aliens qu’elle ramène dans la soute du module. La fierté irradie sa poitrine de cette chaleur singulière.

— Major Schmitt, prêt pour le décollage.

Les cinq membres du module d’exploration Europa 1 harnachés sur leurs sièges dans le cockpit attendent avec impatience et appréhension le moment où les pieds de l’engin quitteront la surface du satellite de Jupiter.

— Allez, on rentre chez nous.

30 janvier 2089 – 21:58:01 UTC

Journal personnel du Professeur Anton Resnik

Ils ont laissé la foreuse sur le sol d’Europe ! J’ai du mal à accepter leurs explications. Je comprends bien qu’ils n’aient pas eu envie de rester plus longtemps en bas, mais là je suis médusé par un tel manque de rigueur scientifique. J’ai eu du mal à suivre leurs histoires, ils ont parlé d’un vaisseau et de corps d’aliens. Je vais attendre que tout le monde soit couché pour aller faire un tour dans le module et avoir le cœur net sur cette histoire de petits hommes gris.

Personne en vue. Anton avance dans la coursive en nageant dans l’apesanteur, silencieux. Un petit tour dans la cantine du vaisseau lui apprend que personne ne s’y est attardé ce soir. Les émotions du retour et des tests de Terechkova ont mis les nerfs à rude épreuve.

Le module attend, ventousé à la paroi de Jimo 2. Deux sas plus tard, Anton se force à toucher le sol, ses chaussons agrippant lui permettent d’arpenter la petite cabine centrale et se diriger vers la porte du conteneur de stockage.

Avant de l’ouvrir, il essuie ses mains moites contre sa combinaison. Il commence à avoir de la fièvre, Marja les a prévenus, il se peut qu’ils aient tous de la fièvre dans les heures à venir à cause des radiations. Il expulse la pensée dérangeante qui le déconcentre de son but.

La console de contrôle du conteneur affiche le taux d’humidité et la température de moins soixante-dix degrés centigrades. De quoi garder au frais des carottes de glace pour quelques années, et les corps des fameux êtres trouvés sur place. Anton refuse d’y croire. Ce serait tellement inattendu, tellement énorme. Les battements de son cœur courent après la sensation de chute qui l’entraîne vers l’ivresse de la célébrité. Il se voit déjà avec un prix Nobel ; de quoi, il s’en fout.

Ses mains actionnent le volant du sas. La porte émet un sifflement aigu et se décolle dans un bruit mat et de fines particules de givre s’envolent dans l’air immobile de la cabine. Un instant un brouillard glacé lui masque la vue. Il commence à distinguer les longues carottes de glace alignées debout le long de la paroi sur la gauche du conteneur. Quand le nuage froid s’estompe complètement il constate l’inévitable. Soudain il sait ce qu’a ressenti la femme de Barbe Bleue en découvrant la chambre secrète que son mari refusait qu’elle visite. Il n’y a pas de corps dans la soute. Il frissonne mais ce n’est pas le froid qui l’envahit. La peur enfile une gaine gluante autour de ses nerfs. Elle tricote un scénario où la raison s’évanouit au profit d’hypothèses folles.

Il lui faut bien dix minutes pour retourner dans la cantine du vaisseau. Charles Jemison l’attend avec un jeu de cartes et un pot de café brûlant. Il a le teint vert et il fait peur à voir.

30 janvier 2089 – 23:36:54 UTC

Journal personnel du Docteur Charles Jemison

Le module s’est arrimé sans souci en début de soirée. Ça fait du bien de voir l’équipage au complet. Marja angoisse à propos des radiations et a imposé une batterie de tests à tout l’équipage. Je comprends sa préoccupation, tout le monde la comprend. Mais elle a sur le dos une charge de travail énorme. c’est vraiment une chic fille Marja, dommage qu’elle se soit entichée de ce gros lourd de Schmitt. Je ne vois pas ce qu’elle trouve à ce gars, il n’a pas de culture, pas d’autre ambition que d’accrocher des galons sur sa veste et il est laid comme un pou.

Comme tous les soirs, Charles Jemison enregistre son journal en regardant droit dans la petite caméra. Ce soir, il transpire à grosses gouttes. Il a beau s’éponger le front, se rincer en plongeant son visage dans une bulle d’eau en flottaison dans l’apesanteur, rien n’y fait, il a trop chaud. Son estomac fait des siennes aussi.

Comme tous les soirs, Charles Jemison s’assoit devant une tasse de café, avec Anton Resnik dans la salle commune et ils jouent aux cartes.

Mais cette fois, à l’inverse des précédentes, Charles n’est pas heureux, il est inquiet. Inquiet parce qu’il a vomi près d’un litre de bile et qu’aux derniers spasmes le liquide digestif lui avait tant ravagé les parois de l’œsophage et de la trachée qu’il vomissait un liquide translucide où s’enroulaient des filets sanguinolents.

À tout bien considérer Anton aussi à l’air soucieux.

— T’as pas l’air dans ton assiette. Je relance de cinq, murmure Anton à l’attention de son vis-à-vis qui scrute ses cartes sans ciller.

Charles lève un sourcil et grince des dents.

— Non, non ça va. Je relance de dix.

Resnik ramène ses cartes en un petit tas et se couche.

— C’est plié pour moi, tu remportes la manche mais tu ferais bien d’aller voir Marja, je te trouve une petite mine.

Sur ces mots le physicien se courbe vers l’avant de douleur et expulse une longue gerbe contenant son dîner à peine digéré.

31 janvier 2089 – 04:45:16 UTC

Journal personnel du Docteur Marja Terechkova

J’ai refait les analyses sanguines deux fois pour chaque membre de l’équipage, tous ont été irradiés à des degrés divers sauf moi. C’est incompréhensible mais les résultats sont là. Je ne sais pas comment leur expliquer qu’ils vont tous mourir. J’ai peur de rester seule dans le vaisseau, je ne sais même pas ce que je vais faire de leurs corps. Il faut que j’aille voir le Colonel Lucid pour lui annoncer les choses, il doit bien y avoir un protocole pour ce genre de situations.

Oh j’espère que je me suis trompée, j’aimerais que ce ne soit qu’un mauvais rêve.

Un grattement contre la paroi de sa cabine la tire du sommeil où elle venait à peine de glisser. Arthur enroule son torse dans son bras, sanglés l’un à l’autre dans la couchette exiguë, elle sent son souffle chaud sur le haut de son crâne.

Elle hésite un instant, c’est peut-être un des membres d’équipage qui rentre dans la sienne, elle tire sur la sangle de la couchette pour s’assurer qu’elle ne s’est pas détendue quand un nouveau grattement excite ses nerfs.

— Marja ! C’est Anton, amène-toi !

Le bruit suivant la convainc de sauter du lit même si elle doit réveiller Arthur. Elle se défait des liens qui la collent au lit et oublie de les rattacher, le corps du Major Schmitt s’élève en tournant avec lenteur vers le plafond qu’il rencontre dans un bruit mat. Marja se retourne avant d’ouvrir la porte et voit le corps de son amant qui s’éveille en plein vol dans la cabine.

Elle pousse un juron et lui attrape la jambe pour le ramener dans le lit.

— Désolée.

Les coups reprennent sur la porte, accompagnés par les appels anxieux d’Anton qui dégobille.

Plié en deux, il se tient au sol grâce à ses semelles agrippantes. Une flaque de bile ondule dans l’air et il essaye de l’aspirer avec un petit tuyau mais sans succès, la bulle refuse de se laisser capturer.

Marja attrape le dispositif des mains du docteur en physique et réussit à contenir le déchet liquide volant.

— La prochaine fois Anton, garde un sac avec toi et vomis dedans, le réprimande-t-elle, agacée qu’il la réveille pour ça.

— C’est pas moi le problème, c’est Charles. J’arrive pas à le réveiller.

Elle referme la porte avant de suivre Resnik à travers le couloir qui les mène au réfectoire du vaisseau.

Le corps de Charles Jemison oscille dans un mouvement circulaire élégant, les chaussures scotchées à la moquette de circulation installée pour que les passagers de Jimo 2 puissent marcher en apesanteur. Les yeux fermés, il dort debout. La femme médecin s’approche et prend son pouls, un peu faible, mais constant. Sa peau est brûlante de fièvre et sa sueur forme des petites perles accrochées à son derme comme de minuscules cloques d’eau. Chacune représente une menace pour le vaisseau, l’eau qui circule en apesanteur peut se glisser dans les interstices des consoles et endommager les circuits électriques. La vision envoie des bouffées de panique secouer son esprit. Elle se ressaisit et demande à Anton de l’aider à transporter Charles dans l’infirmerie.

Il va falloir le perfuser, faire baisser sa température et nettoyer la sueur qui mouille ses vêtements.

Après une heure de soins harassants, Marja peut enfin retrouver sa couchette et le corps rassurant de son amant. Charles est sanglé et sous perfusion de chélateurs et d’antipyrétiques.

La nuit est de courte durée, quinze minutes plus tard, c’est Anton Resnik qu’elle sangle et installe sous perfusion.

31 janvier 2089 – 01:45:16 UTC

Journal personnel du Docteur Julian Melvill

Les caissons sont sur le vaisseau, j’ai vu les corps, ils sont magnifiquement bien conservés. J’espère pouvoir commencer l’étude des sujets demain. Lucid n’est pas d’accord, mais je ne vais pas attendre sept ans et notre retour sur Terre pour me faire piquer la place par quelque chercheur aux dents longues.

J’ai commencé à faire un dessin du vaisseau que nous avons vu. J’essayerai de mettre la main sur la vidéo que Tamara a faite pendant sa descente, avec un peu de chance Yi-So me fournira une copie du fichier.

Sur le plan des mauvaises nouvelles, nous sommes tous irradiés d’après le docteur. Les cachets d’iode ont dû faire effet parce que je n’ai pas vomi contrairement à Jemison et Resnik. Je croise les doigts.

Marja Terechkova tourne en rond dans sa cabine en cherchant des arguments suffisants pour larguer Melvill, mais aucun ne supporte sa critique et son besoin sexuel. La frustration va l’emporter sur la raison. Elle glisse ses pieds dans les pantoufles à scratch et s’élance dans la station pour le rejoindre. Marcher en apesanteur ressemble à marcher au fond de l’eau les pieds lestés par des plombs de plusieurs kilos, à chaque pas, il faut arracher sa jambe à l’attraction des petits crochets et lutter contre l’absence d’attraction pour diriger la jambe dans la bonne direction. Pas de frottement d’air, mais l’exercice n’en est pas moins fastidieux et fatiguant de lenteur.

Julian se surprend à apprécier la visite nocturne du Colonel. Il l’espérait. Mais depuis leur échange un peu vif sur la question de l’étude des sujets extra-terrestres, il ne s’attendait pas à la voir débarquer dans sa cabine, les yeux débordants de désir.

Il pourrait bien utiliser la situation pour la convaincre du bien-fondé de son projet, toutefois il préfère attendre de l’avoir satisfaite avant d’entamer les négociations.

Quand elle glisse contre lui pour l’embrasser, il abandonne ses dernières barrières. Baiser avec elle est toujours source de plaisirs explosifs. Cette femme n’a pas son pareil pour faire jouir un homme. Il déplore juste le fait qu’elle ait laissé tous les membres masculins de l’équipage en profiter.

Alors qu’elle se rhabille, il ose :

— Je crois qu’il faut commencer les analyses sur les corps avant notre retour sur Terre, nous avons tout à gagner à fournir un rapport détaillé sur leur anatomie et physiologie. Nous avons sept années devant nous pour ça.

Elle remonte la fermeture Éclair de sa combinaison en silence et le fusille du regard.

— Tu ne lâches jamais, t’es pire qu’un chien devant un os à ronger. Laisse-moi y réfléchir encore un peu. Il y peut-être des protocoles que la Terre voudra que nous appliquions pour ça.

Une crampe noue son estomac et la force à se courber en se tenant le ventre.

— Ça va ? demande Julian, inquiet.

— Oui, oui, ment-elle pour le tenir à distance.

Elle espère avoir assez de temps pour retourner dans sa cabine avant de vomir.

Le Colonel Lucid essaye de se persuader que son malaise est simplement à mettre sur le compte de leur retour sur le vaisseau mais une voix au fond de son cerveau lui murmure des options moins rassurantes teintées de rayonnements gamma et de longue déchéance.

04 février 2089 – 04:28:32 UTC

Journal personnel du Docteur Marja Terechkova

Charles Jemison est mort vers minuit et l’état d’Anton Resnik ne cesse de se dégrader. J’ai consigné dans un rapport officiel les symptômes observés et les traitements administrés en vain. Tamara Lucid refuse qu’on gaspille les médicaments pour Resnik qui est condamné selon elle. Cette femme n’a aucune humanité et pourtant je sais qu’elle a raison, même si cela va à l’encontre du serment que j’ai prêté. J’ai refait les dosages des autres membres de l’équipage, après moi c’est Arthur qui semble le moins atteint. Il dort derrière moi, nous avons décidé de vivre dans la même cabine depuis son retour, il a peur de mourir. Et moi j’ai peur qu’il me laisse seule dans le grand vaisseau avec leurs immondes créatures mortes dans la soute du module.

05 février 2089 – 13:29:51 UTC

Journal personnel du Docteur Andreï Prunariu

Resnik a demandé à me voir ce matin, j’ai été surpris qu’il m’appelle à son chevet, je ne suis pas prêtre. Et ce qu’il m’a dit relève de la folie pure. Il m’a dit avoir regardé dans le module et qu’il n’y avait aucun corps dans le conteneur d’Europa 1. Quand je lui ai demandé pourquoi il avait ouvert le frigo, il m’a répondu qu’il voulait les voir mais qu’il n’avait rien trouvé et qu’il doutait qu’il n’y ait jamais rien eu dedans.

Je ne sais si la folie des derniers instants l’a poussé à halluciner de la sorte, mais je regrette vraiment que les radiations lui aient ôté ses facultés mentales. Resnik était un excellent physicien, sûrement un des plus prometteurs de sa génération et sa présence sur le vaisseau pour l’analyse des corps nous aurait été d’une aide précieuse, ainsi que pour les carottes de glace.

À présent nous ne sommes plus que six à bord du vaisseau.

25 février 2089 – 13:29:51 UTC

Journal personnel du Docteur Marja Terechkova

Lucid et Melvill s’enferment dans le module des heures durant, Yi-So surveille l’entrée et refuse qu’on pénètre quand ils y sont. Même Arthur est devenu distant, il m’a expliqué – assez mal – qu’ils travaillent sur les carottes rapportées de la surface d’Europe. Je ne comprends pas pourquoi ils refusent mon aide, je connais aussi bien les appareils d’analyses qu’eux, je suis médecin nom d’un chien, j’aimerais bien savoir ce qui se trame là-dedans. Quand ils en ressortent, ils sont toujours fébriles et excités, mais ce qui me fait le plus peur c’est le regard qu’ils ont. Ils semblent comme possédés. Il faut que je trouve un moyen d’entrer dans ce fichu module.

12 mars 2089 – 23:12:31 UTC

Journal personnel du Docteur Marja Terechkova

Je ne sais par où commencer mon rapport du jour. Lucid a coupé toutes les communications avec la Terre, elle a fait reprogrammer le protocole de contact pour qu’elle seule puisse l’utiliser. J’ignorais que Yi-So s’y connaissait si bien en informatique pour pouvoir lui donner les clés du vaisseau de cette manière. Mais ce n’est qu’une partie du problème.

Hier j’ai drogué tout le monde avec un somnifère pour aller faire un tour dans le module et ce que j’ai découvert est au-delà de la raison. Il n’y a pas d’extra-terrestres dans le conteneur. Juste des carottes à demie-fondues qui ne sont plus que partiellement exploitables. La mission est en train de tourner à la catastrophe. Quand ils se sont réveillés, j’ai essayé d’avoir des explications mais ils m’ont tous traité de folle. Arthur m’a attaché à une chaise de la cantine et j’y ai passé la soirée jusqu’à ce que j’accepte de les laisser continuer leurs petites expériences. À quoi bon leur refuser ? Ce qui m’inquiète le plus c’est que maintenant je suis la seule saine d’esprit dans le vaisseau. Lucid tousse et crache du sang, Prunariu souffre d’anémie sévère et Lee hallucine toute la journée à propos de créatures grises qui essayent de le tuer dans son sommeil.

À présent je suis consignée dans ma cabine, Arthur reste devant la porte, je n’ai le droit de sortir que pour les repas en compagnie des autres et administrer des médicaments.

Je me demande comment ma mère prend le fait de ne plus avoir de mes nouvelles, je suis terriblement angoissée de ne plus en avoir d’elle mais Tamara prétend que nous ne recevons plus rien de la Terre, je suis certaine qu’elle garde pour elle les messages en provenance de la Terre.

Il faut que je trouve un moyen de communiquer avec la Terre.

21 septembre 2089 – 09:38:42 UTC

Journal personnel du Docteur Marja Terechkova

Lee Yi-So est mort hier d’une pneumonie. J’ignore si c’est dû aux radiations qu’il a reçu sur Europe ou s’il a été contaminé par le contenu des carottes dégelées qui moisissent dans le module.

Lucid est incapable de se déplacer sans l’aide de Prunariu dont les analyses montrent clairement qu’il souffre d’un début de cancer généralisé. Je n’ai aucun moyen de le traiter convenablement, je ne peux que l’aider à supporter la douleur et réduire les symptômes de son état. Arthur monte toujours la garde devant ma cabine et refuse que je pénètre dans le module. Des mois que j’essaye de les raisonner, ils campent sur leurs positions et les maladies dues aux radiations sont en train de les ravager les uns après les autres.

21 juin 2090 – 14:15:19 UTC

Journal personnel du Docteur Marja Terechkova

Mort du Colonel Tamara Lucid.

Andreï Prunariu s’accroche comme un diable à ses analyses et Arthur hésite quant à la position à garder, rester ferme devant les ordres dictés par Lucid avant sa mort ou m’aider. Je n’ai même plus le réconfort de ses bras et maintenant que Tamara est morte, il nous est impossible de joindre la Terre. Arthur essaye toutes les combinaisons de code possibles mais pour le moment la console de communication reste muette. Plus de réception et encore moins d’envoi.

13 août 2090 – 17:25:47 UTC

Journal personnel du Docteur Marja Terechkova

Mort d’Andreï Prunariu. Comme tous les autres, nous avons envoyé son corps dans l’espace. Arthur a fondu en larmes comme un bébé. Je crois qu’il n’a compris qu’à ce moment-là qu’il était lui aussi condamné, qu’il ne reverrait pas la Terre. Nous avons eu une discussion émouvante sur ce qu’il avait imaginé de notre vie sur Terre à notre retour. J’ai pleuré aussi.

Il m’a demandé il y a quelques jours de refaire des tests pour savoir comment se comporte son corps. Les analyses ne sont pas aussi mauvaises que je le craignais. Nous avons trouvé une bouteille de champagne et nous l’avons bu puis nous avons fait l’amour en apesanteur. C’est beaucoup plus compliqué qu’il n’y paraît mais c’était vraiment délicieux.

17 avril 2093 – 12:46:25 UTC

Journal personnel du Docteur Marja Terechkova

J’essaye de garder la tête froide. Arthur est mort dans mes bras ce matin. Les radiations ont anéanti son corps lentement, comme tous les autres, un par un. Au début j’ai cru que j’avais de la chance, il semblerait que je n’ai pas été irradiée, j’ignore pourquoi. Je suis toute seule à présent.

Depuis des mois je fais des cauchemars abominables. Et lorsque je suis dans la cantine j’ai des hallucinations. Des créatures grises, leur peau est froide.

Ils sont partout. Ils errent dans le vaisseau. Je me suis réfugiée dans mon espace de vie. Hier j’ai vu Tamara Lucid ramper le long du plafond du cockpit. Elle est morte il y a trois ans. Sa peau était grise, son visage déformé, comme ces choses qu’ils disaient avoir trouvé sur Europe.

Ils sont partout. J’ai essayé de me concentrer sur les analyses de l’eau trouvée sur Europe. La concentration en carbone est très élevée, mais impossible d’en déterminer la source. Je suis fatiguée.

Il y a trois mois j’ai enfin trouvé le code d’accès à la console de communication, j’ai essayé de prévenir l’état-major sur Terre, j’obtiens toujours le même message comme quoi ils m’ont bien reçu. Soit ils ne lisent pas, soit c’est un message automatique. Je ne sais plus quoi faire. Il reste plus de trois ans de voyage. Je ne tiendrai pas trois ans toute seule avec des revenants qui surgissent de partout. Ceci est peut-être mon dernier message. J’ai peur.

14 janvier 2095 – 15:02:27 UTC

Conférence de presse – Maison Blanche

Le porte-parole de la NASA étouffe dans son complet gris. Nerveux, il essuie la sueur qui dégouline sur son front.

Les journalistes attendent, mouches à scandales prêtes à le dévorer.

Il tasse les feuillets du communiqué de presse en attendant qu’ils aient tous pris place.

Quand le silence se fait enfin, il attaque d’une voix mal assurée :

— La NASA a le regret d’annoncer que nous avons perdu tout contact avec JIMO 2 depuis le 2 janvier 2095. Plusieurs tentatives de connexion avec le vaisseau ont été tentées sans résultat à ce jour. Nous n’avons pas d’informations sur le statut de l’équipage. Nous espérons simplement qu’ils sont toujours en vie et en bonne santé. Les observations ont permis d’établir que le vaisseau faisait toujours route vers la Terre qu’il atteindra comme prévu d’ici un an et se positionnera en orbite. Toutefois, les ingénieurs en charge n’ont pu établir si le vaisseau était en pilote automatique ou non. La possibilité d’une mission de secours est actuellement étudiée par l’Agence.

Sanguines

Un éclair zèbre le couchant, le ciel gronde sourdement. Une larme. Une larme de sang frappe ma tempe, dévale ma joue, se perd dans les plis du vêtement trop grand. D’autres gouttes suivent, de plus en plus serrées, pressées de tout noyer. Bientôt le déluge et je serai trempée, mais je reste là sans bouger, blottie en haut de la colline. La pente est ardue, l’ascension douloureuse. Je parviens au sommet essoufflée et en sueur, bien certaine que personne ne me suit. La solitude est si précieuse.

Là-haut, un mince plateau battu par les intempéries, recouvert d’une mousse spongieuse. Un autel de pierre, vestige d’un culte oublié, des arbres dénudés. Un banc de bois gonflé d’humidité s’effrite sous l’assaut des pluies rouges et poisseuses qui trempent la terre à chaque nouvelle lune. La rivière, en bas, charrie ses eaux sanglantes. Tout se noie sous l’averse écarlate. Du creux de mon refuge, je contemple la longue agonie du monde.

Il y a très longtemps, alors qu’aucune d’entre nous n’était encore née, pas même la Vénérable qui règne sur la communauté, la lune a commencé à se teinter de pourpre, irradiant la nuit de lueurs cramoisies. Les pluies sanguinolentes ont suivi et dévasté le paysage. Les eaux sont montées, coupant notre île du reste du monde. On dit qu’elles ont apporté avec elles la Maladie, la mort et causeront notre perte, je n’en suis pas si sûre.

Je pense qu’à sa façon à elle, par ces menstrues cataclysmiques, la nature pleure la mort des hommes. D’y penser, des frissons glacés me traversent. J’ai la gorge serrée, mais je me sens vivante. Et je ferme les yeux, le temps de retrouver la chaleur de ces bras qui, une nuit, se sont refermés sur moi. Un bonheur que je n’oublierai pas.

Des hommes, il n’y en a plus depuis longtemps. Des années, peut-être cinq, ou dix, ou plus. L’espèce n’a pas su résister. Les vieillards sont partis les premiers. Les joues empourprées, ils grelottaient, s’étiolaient et mouraient. On ne s’est pas préoccupé de ces bouches inutiles. Puis les nourrissons, les enfants, les jeunes gens ont été emportés par les fièvres écarlates tandis que les hommes mûrs commençaient eux aussi à trembler et à suer. Des ruisseaux de sueur pourpre. Quelques-uns, plus solides, se sont acharnés à survivre quelques mois ou quelques années.

Le dernier, miné par la Maladie et achevé par les viols répétés, a fini par lâcher. On l’a retrouvé un matin, aussi raide qu’on peut l’être et c’était à prévoir. Elles abusaient de lui, puisqu’il restait le seul au monde. Le seul encore en vie, enfin, si on peut appeler ça une vie...

Dans sa cellule, il était enchaîné, prisonnier de nos rêves d’éternité. On le gardait soigneusement enfermé pour tenter de perpétuer l’espèce.

La nuit d’avant sa mort, c’était à mon tour de me faire féconder. Quand l’homme est arrivé, traîné par deux Gardiennes, j’ai vu ses cernes noirs, son air égaré et ses côtes saillantes. La pitié m’a prise à la gorge.

Une fois seuls, je l’ai invité à se reposer sur ma couche sans le forcer à avaler le vin de vigueur qui décuple les forces et fait couler la sève. D’abord méfiant, il a fini par se laisser aller et il a plongé dans l’abîme. Le souffle court, il murmurait dans son sommeil, des choses douces, sans doute, des choses inaudibles et puis il a souri, rêvant peut-être au Temps d’Avant. D’avant la Maladie qui les a décimés, au temps où ils étaient des milliers, des millions d’hommes, où ils vivaient en paix, dit-on, avec leurs sœurs, leurs mères, leurs amies, leurs épouses... de ce temps, je ne sais que ce qu’on m’en a raconté.

Malgré mon corps de vierge qui réclamait pitance, malgré ce désir de lui qui me taraudait, je lui ai offert cette trêve en espérant que ce serait assez pour qu’il reprenne des forces. Je me suis allongée à ses côtés sans oser le toucher de peur de l’éveiller, j’ai contemplé ses mains, maigres et osseuses, ses jambes de sauterelle, son sexe harassé, son ventre creux nimbé de poils grisâtres. Je l’ai regardé de tous mes yeux, de toute mon âme, comme on se noie. Je me doutais bien qu’il n’en avait plus pour longtemps. Je désirais si fort en conserver le souvenir, parce qu’après lui...

Plus de sperme, plus de vie.

Tout en dormant, il s’est tourné vers moi et m’a entourée de ses bras. Pelotonnée dans sa chaleur, j’ai posé ma joue contre sa peau nue, émerveillée par cet instant de grâce. Je n’avais jamais connu cela, c’était doux et chaud à la fois. Tendre et parfaitement rassurant. Étourdie et comblée, j’aurais tant aimé que ça dure, mais les minutes se sont impitoyablement écoulées.

Quelque part dans la nuit, le gong a retenti. C’était l’heure. J’ai dû le tirer du sommeil, le forcer à quitter ma couche. Hagard et frissonnant, il m’a suppliée, implorée de ne pas prolonger son supplice. Je ne sais pas comment j’ai résisté à ses prières, mais les ordres sont les ordres et les Gardiennes impitoyables. Et puis, je ne désirais pas qu’il soit exécuté. Nomi, la fille de la Vénérable est venue le chercher, l’a entraîné vers sa cellule, la porte s’est refermée et aussitôt les cris ont repris, des cris de détresse. Des râles de bête traquée. Les larmes me sont montées aux yeux mais j’étais impuissante. On a beau s’efforcer de résister, rien n’arrête la fatalité.

Il est mort au bout de la nuit, celle-là ou une autre, elles se ressemblaient toutes, toutes pareilles, toutes cruelles. Il a fermé les yeux, pressé comme un citron, vidé, éreinté, pompé, asséché. Par Nomi et toutes celles qui lui ont succédé. À présent, il n’était plus qu’une enveloppe vide. Destination la fosse commune. Quelques pelletées de terre rougie et l’oubli...

Une grande confusion a suivi. Du fond de leur violence, les Veuves étaient désespérées. Les mâles s’étaient éteints, les laissant seules au monde, le ventre vide. À qui la faute ?

On a désigné une coupable, qui avait attiré sur nous la mort rouge par ses propos impies, les Gardiennes l’ont exécutée sans rien y changer. On pouvait s’en douter.

Des prophétesses d’apocalypse se sont levées, elles ont osé soutenir que la Vénérable y était pour quelque chose. Que sa folie était contagieuse, qu’il nous fallait secouer nos chaînes. La révolte a été réprimée dans le sang et les larmes. Et tout a fini par rentrer dans l’ordre.

Et puis, inexplicablement, Ava s’est arrondie. Ce n’était pas la nourriture, car les récoltes n’avaient pratiquement rien donné, nous étions affamées. On a pensé à une forme de Maladie qui toucherait cette fois les femmes et les ferait gonfler. Les Veuves ont tremblé sous leurs mantes, on a toutes retenu notre souffle en pensant que cette fois, on n’y survivrait pas.

Mais les seins d’Ava ont grossi, eux aussi. Elle mangeait comme quatre, son ventre en profitait, ses cuisses, ses fesses, elle a fini par avouer qu’elle était enceinte. Depuis le temps que ce n’était pas arrivé...

On a cherché le géniteur. On a parcouru l’île, battu les bois et les fourrés sans parvenir à le trouver, Ava restait muette. Une vieille légende rapporte qu’une fois, un homme est né d’une vierge mais on n’y croyait pas. On a tenté, durant des semaines, de savoir ce que cachait Ava sans pouvoir tirer d’elle quoi que ce soit.

Ce soir-là, celui du premier coup de pied sous la peau trop tendue du ventre d’Ava, les Veuves ont organisé une grande fête. Des chants, des rires ont résonné, les premiers depuis des années. L’hydromel a coulé jusqu’à ce que les yeux brillent. Les moins vieilles et les moins compassées se sont même essayées à danser au son des flûtes et des cymbales.

Mais quand la Vénérable est arrivée, la fête a tourné comme le lait au fond du pot de terre. Elle avait ce regard égaré qui nous fait toutes trembler, elle a hurlé : « Il faut trouver ce mâle, nous devons toutes en profiter ». Elle a cuisiné Ava comme seule une Veuve sait le faire. Et Ava a craqué.

L’homme, elles l’ont déniché dans une grotte éloignée, derrière les carrières. Il s’y terrait. Comment avait-il pu y tenir durant tout ce temps ? Comment avait-il pu échapper à ces fièvres écarlates qui décimaient tous les mâles ? Il n’a pas eu le temps de le dire. Il a bien tenté de s’enfuir, elles étaient trop nombreuses. Elles l’ont acculé dans un coin, les yeux brillants de convoitise, la bouche ouverte et les lèvres humides. Elles ont attendu un instant, savourant par avance leur désir insatiable. Se sont jetées sur lui dans le plus grand silence. Juste un froissement de mantes dans l’humidité lourde de la grotte. Un ahanement dément. Il est mort étouffé sans pouvoir en féconder une seule.

Ce matin, j’étais avec Ava dans la tiédeur de la hutte commune. J’étais venue la consoler, comme tous les jours, car elle pleurait, se tordait les mains sans savoir s’arrêter. Elle ne cessait de dire et de gémir qu’on avait tué son mâle et que c’était terrible. Son cœur était brisé et sa vie dévastée. Même l’enfant qu’elle portait ne parviendrait pas à l’en consoler.

On racontait que le cadavre avait subi les pires outrages, on disait qu’il avait été châtré à coups de dents. Que certaines avaient emporté dans leur gueule des morceaux de chair sanguinolents. Ce n’est pas étonnant, les Veuves sont si voraces... Ava disait que tout était perdu s’il lui naissait une fille. Que les Veuves allaient se venger et qu’elle serait tuée.

J’ai tenté de la réconforter comme je pouvais. Lorsque l’enfant naîtrait, les Veuves se laisseraient sans doute attendrir, je l’espérais mais sans en être sûre... Quant à son mâle, il en était resté si peu de choses que ce n’était pas la peine d’y penser.

Elle ne m’écoutait pas. Ma sœur chérissait son chagrin, peut-être l’aidait-il à vivre... J’ai dû l’empêcher plusieurs fois de se rouler à terre, de se souiller aux cendres du foyer.

Ses sanglots ont fini par s’apaiser. La tête posée au creux de mon épaule, elle somnolait. De temps à autre, un long frisson la parcourait. Je lui caressais les cheveux en chuchotant une vieille complainte, remontée pour elle de la nuit des temps. Autour de nous deux étroitement enlacées, tout s’était fait silence, la fumée s’évadait par l’orifice du toit et je rêvais. On m’a tant de fois raconté le Temps d’Avant que je me l’imagine comme s’il était vivant. Sans jamais pouvoir trouver les images qui me permettraient d’espérer qu’il revienne, ce temps où on en trouvait autant qu’on en voulait, des hommes. Où, paraît-il, on n’avait même pas besoin d’eux pour avoir un enfant...

Malgré ce qu’elles peuvent dire, les Veuves n’ont pas su renoncer aux menottes potelées, aux fossettes et aux rires. Malgré toute leur colère. Alors, elles se sont occupées d’Ava, durant sa grossesse. Elle a reçu des soins et de la nourriture. Qui sait, pensaient-elles, s’il leur naissait un mâle... Bien sûr, ce ne serait pas pour elles, mais pour les suivantes, celles qui sont encore fraîches, encore assez solides pour être engrossées.

Et la Maladie ? Faute d’être alimentée, peut-être s’était-elle éteinte comme un feu de forêt qui aurait accompli sa tâche. Laissant place à une autre humanité.

Ava s’est réveillée. Elle s’est accroupie pour alimenter les braises. Soudain, elle a gémi, une large flaque est venue s’étaler à ses pieds. J’ai lâché mes rêves pour la regarder. Elle était pâle, elle grelottait, de longs spasmes la parcouraient. On y était.

J’ai hésité à m’en aller prévenir les autres. Je craignais pour Ava, lorsque le petit serait là. Elle deviendrait une chose inutile. Et même une chose nuisible, puisqu’elle avait dissimulé un mâle à la communauté, le gardant pour elle seule. Ça a un nom, dit-on, cela s’appelle « amour » et c’est plus que coupable.

Je suis quand même partie chercher de l’aide, malgré ses grands yeux clairs qui me suppliaient de rester. Je n’aurais su faire face. Pas toute seule. Depuis le temps qu’il n’est rien né, peu d’entre nous savent s’y prendre.

Les Veuves, la Vénérable en tête, se sont précipitées vers la hutte comme si elles avaient le feu aux trousses.

Ava a été allongée par terre, les cuisses ouvertes, les genoux relevés. On lui a dit de respirer, puis de pousser, de bloquer, respirer, pousser, attendre, pousser encore, mais quelque part, ça résistait. Ça a duré des heures...

Ava geignait, se plaignait, implorait, criait, gueulait même, écartelée par la douleur. Le sang qui s’écoulait menaçait de nous noyer toutes, penchées comme nous l’étions sur le corps supplicié. Enfin, une tête est apparue, rouge et chiffonnée tandis qu’Ava poussait des hurlements de démente.

Je me suis demandé si ça valait le coup d’endurer une telle peine, juste pour se reproduire. Et même, si ça valait la peine de naître. De se voir offrir un monde dévasté, ravagé.

Peuplé de Veuves.

Ava a cessé de crier, la peur se lisait sur ses traits épuisés. Bientôt, la tête entière y a passé, puis les épaules, après ça a coincé encore. La Vénérable avait beau tirer, rien ne venait. Les autres avaient les yeux agrandis du désir de savoir : mâle ou femelle... de savoir si on allait survivre.

Quand tout fut expulsé, la vieille s’est emparée de ce tout petit corps. Avant même qu’elle ait débarrassé les glaires qui encombraient son nez, nous étions fixées.

Un silence profond comme un puits s’est abattu sur nous. Personne n’osait y croire et certaines ont pleuré. Toutes se sont penchées, en extase, sur la chose vagissante. La hutte était trop pleine et certaines sont sorties avertir celles qui attendaient dehors, fébriles et angoissées.

Des rires ont retenti. Un petit mâle. Et la fin du cauchemar, peut-être.

La Vénérable a regardé sa fille dont les yeux mordorés luisaient de convoitise. Elle pensait, Nomi, qu’il ne restait plus qu’à attendre, onze ans, douze ans peut-être et que là... l’avenir s’ouvrirait à nouveau, elle n’avait pas trois cycles, elle était la plus jeune, elle pourrait encore être mère.

Alors, la Vénérable a toisé l’intrépide qui laissait percer sa liesse. J’ai vu sa rage monter. Lente, violente, implacable. Elle ne voulait pas, non, elle ne voulait pas mourir seule tandis que d’autres, plus chanceuses, tiendraient contre leurs corps la tiédeur d’un tout petit être. Quelqu’un qui, le moment venu, accompagnerait à pas lents leur cadavre à la fosse et verserait même quelques larmes.

Elle voulait s’en aller vers l’inconnu, entourée de ses Veuves, honorée, respectée, adulée même par les plus craintives. Avec ce qu’elle tenait, là, dans ses bras inquiets, son avenir lui échappait.

Alors, elle a serré de toutes ses forces, de toute sa démence, sans écouter les protestations véhémentes de la trop petite chose qui braillait. Toujours plus fort, l’écrasant contre ses seins flasques. Son tablier s’est souillé de sang et d’humeurs, elle n’y a pas pris garde. Elle jubilait, fixant toujours Nomi qui blêmissait au fur et à mesure que le nourrisson rougissait, bleuissait, violaçait. Les autres grognaient sourdement, personne n’osait se révolter. Les armes des Gardiennes formaient une muraille tout autour de la Vénérable qui serrait, les rides contractées, les yeux exorbités. Jusqu’au dernier souffle de la pauvre chose. Et lorsqu’il n’y eut plus rien qu’un amas de chair inutile, elle a desserré son étreinte. Sous son regard halluciné, nous avons toutes baissé la tête.

Ava, qui venait de comprendre, a lancé un glapissement rauque. Elle a hurlé vers les étoiles, à travers le trou de la hutte. Et le silence est retombé.

Je suis sortie, je vacillais. J’ai appuyé ma main contre le mur de torchis et j’ai frissonné. L’air m’a semblé glacé. La lune était à son dernier quartier.

Transfert

Hôpital psychiatrique, secteur 5.

— Bonjour, entrez, entrez donc !

— Bonjour, vous allez bien ?

— Moyen et vous ? Vous avez l’air fatigué ?

— J’ai mal dormi.

— Alors comme ça, vous avez passé une mauvaise nuit ?

— Des robots ont fait un de ces bazars toute la nuit en bas de ma fenêtre, ils se sont rentrés dedans en faisant des bruits de ferraille, c’était insupportable ! Ils devaient être déréglés !

— Attendez, cette histoire de robots, là...

— Oui, des robots, il y en avait un chargé du nettoyage, un autre de la sécurité et un autre, je ne sais pas d’où il venait.

— Et vous avez vraiment vu ces robots, depuis votre fenêtre ?

— Bah, évidemment, sinon je ne vous raconterais pas ça, enfin ! Mais vous, comment s’est passé votre nuit ?

— Ça peut aller, j’ai eu un peu de mal à m’endormir aussi mais j’ai compté les moutons.

— Vaut mieux ça que d’avoir à compter les robots !

— Euh... Si vous le dites.

— Ah et puis, les ondes mentales qui se perdent dans la nature, c’est quand même terrible, j’ai fait un sacré cauchemar. J’ai rêvé que j’étais avalé par une troupe de minuscules ogres qui me dévoraient, méthodiquement, comme une armée de goinfres. Sur ma poitrine, leur chef, un moustachu aux cheveux roux, comme les vôtres, leur donnait des ordres. Il organisait leurs libations.

— Visiblement, vous auriez dû, vous aussi, essayer de compter les moutons.

— Les petits ogres les auraient bouffés, vos bestioles !

— Est-ce que c’est correct, ça, de dire « des petits ogres » ? Ce serait pas un oxymore ?

— Un quoi ?

— Un oxymore, c’est genre quand deux termes sont accolés mais qu’ils sont contraires, comme obscure clarté, silence assourdissant ou bien... génie militaire.

— Aah. Vous en connaissez des termes, dites-donc !

— Donc voilà, c’est un oxymore. Car un ogre, c’est forcément un géant, non ?

— Je ne sais pas, vous n’avez qu’à regarder sur le net ou dans une encyclopédie... Allez donc à la bibliothèque !

— Je ne sors pas beaucoup, vous savez.

— Je sais. Moi non plus, remarquez.

— Oui mais quand même, c’est pas pareil.

— Si vous le dites. J’aurais peut-être dû parler de lutins voraces...

— Vous voulez qu’on parle de votre cauchemar ?

— Je ne suis pas là pour ça. Vous le savez bien !

— Mais pourquoi alors ?

— Il faut qu’on fasse le point. Sur vous, sur nous, sur ici. Vous savez très bien que ça ne peut pas durer comme ça.

— Je vous écoute.

— Vous êtes là, toute la journée, habillé de blanc, à déambuler dans les couloirs, comme si vous n’aviez aucun but.

— Vous faites exactement la même chose, non ?

— Ah mais c’est pas pareil ! Moi, j’ai le droit, je suis là pour ça, pour être là.

— Avouez que la limite est floue, quand même.

— C’est justement ça, le problème, c’est que vous voyez la limite floue. Ce flou déteint sur l’ensemble de vos perceptions. Par exemple, vous avez un problème avec les robots. Pourquoi refusez-vous de me croire quand j’évoque leur existence ?

— Mais parce que ce genre de chose n’existe pas ! Pourquoi prétendez-vous qu’ils sont réels ? Me dites pas que vous voyez des robots autour de nous, vous, quand même ?

— Bien sûr que si, je les vois. Ils sont là, dans notre environnement. Même qu’ils nous aident dans nos tâches quotidiennes. Je ne suis pas le seul dans ce cas. Pourquoi irais-je inventer quelque chose d’aussi saugrenu ? Bon sang, vous en avez déjà croisé plein !

— Je m’en serais rendu compte, quand même. Non, non, je pense que vous cherchez à me manipuler ou bien vous vous enfoncez dans une espèce de délire persistant, ce qui est encore plus inquiétant. Je ne vois pas d’autres explications. Je ne sais même pas si vous croyez vraiment à ce que vous évoquez lors de nos entretiens.

— Quel serait mon intérêt dans le cadre d’une telle démarche ?

— S’amuser, m’étudier, me tester, pardi ! Ou bien comme je disais, c’est que c’est plus grave que je ne le pensais...

— Mais et si c’était vous qui m’étudiez, en me faisant croire que vous ne croyez pas à l’existence des robots ? Pour voir comment je réagis ? Hein ? On n’avance pas là.

— Non, nous n’avançons pas, en effet.

— Bon, écoutez, laissons de côté les robots. Je vous propose de discuter de dehors, du monde extérieur. Par exemple, les robots ne sont que les exécutants. A la limite, ce ne sont pas eux l’essentiel. Mais vous savez bien qui leur donne des ordres, non ? Et à nous aussi, par la même occasion ? Qui est-ce qui nous dirige ?

— Ah non, vous n’allez pas encore me reparler de ces pieuvres géantes télépathes de l’espace ! Je parie que vous allez me dire qu’elles vous dictent ce que vous devez faire ! Peut-être même en ce moment même !

— Mais enfin, c’est comme ça depuis trois siècles maintenant. Depuis leur arrivée sur notre monde. Ce sont elles qui nous ont apporté les plans pour bâtir les robots ! Vous êtes dans le déni complet de la réalité !

— La réalité, excusez-moi mais là, ce n’est pas la réalité, ça, ce sont vos délires. De telles choses n’existent pas, voyons ! Des extra-terrestres, des robots et tout le toutim, mais vous êtes complètement atteint, très cher, désolé de le dire ainsi. Vous n’êtes plus rationnel depuis un moment. On nage en pleine science-fiction. Vos lectures ont dû vous monter à la tête !

— Je ne sais pas comment vous convaincre, je suis à bout d’arguments ! C’en est désespérant. Mais enfin, ouvrez-les...

À ce moment-là, une voix grésilla, métallique :

— Infirmier, le docteur Xurblubzatoth veut s’entretenir avec vous. Veuillez sortir sur le perron, ses ondes télépathiques ne sont pas performantes ce matin, il souffre d’une sévère céphalée.

Alors qu’entrait dans la chambre d’isolement un humanobot de troisième génération, programmé pour être un aide-soignant particulièrement optimisé avec quatre bras dont un muni d’une brosse nettoyante auto-humidifiante à haut pouvoir désinfectant.

Les soupirs du voyeur

Je bande.

Tourbillon de plaisir, spasmes et langue brûlante sur ma verge.

Vision hachée, brume vaporeuse et souffle court.

Happé dans le mouvement ondulatoire et le rythme de piston, je distingue le monde à travers un voile de sueur, en brefs instantanés, sans prendre vraiment conscience de l’entière situation.

Un grain de beauté sous mes yeux et le goût de son sein dans ma bouche.

Une chambre embuée nimbée de rouge et les gémissements du lit.

Son visage aux yeux clos, ses cheveux en cascade, et ses lèvres brillantes à chaque extrémité.

Des fesses qui se compriment, s’ouvrent, frémissent, et l’odeur d’algue fraîche et de rosée acide.

Un lotus entrouvert aux pétales humides, et mon sexe englouti jusqu’au socle dans un fourreau fiévreux pour un baiser profond.

Je ne saisis pas toute l’ampleur de la symphonie, mais au milieu du flou extatique je perçois les différentes partitions.

Les flashs saccadés se succèdent au rythme des contractions, elle crie par à-coup, et j’agrippe fermement son bassin.

La vue brouillée par mon souffle chaud, je contemple ce corps aux joues écarlates, aux seins blancs et lourds qui gigotent comme s’ils cherchaient à s’enfuir, aux hanches larges et souples que mes doigts pétrissent.

Et la fente rose, telle une serrure de chair entre ses cuisses, où ce membre épais qui n’est plus le mien va et vient en cadence, s’enfonce en palpitant et ressort plus dur encore, à mesure que l’excitation afflue vers son point de non-retour.

Je sens la sève brûlante qui remonte comme d’un pipeline et demande à sortir.

Dans quelques secondes l’orgasme va éclater.

Je vois mon sexe dardant quitter son réceptacle et l’attrape à pleine main. En offrant sa poitrine, ma camarade de jeu gémit une supplication qui se perd dans le brouhaha de mes pensées. Les doigts collés sur son amande, elle me regarde tirer vigoureusement sur cette verge impressionnante qui pourrait être la mienne, fièrement dressée en étendard.

Dans un dernier spasme électrique, je lâche la bête et laisse la pression faire son travail.

Un geyser blanc et chaud jaillit de la prune aveugle au bout de mon corps, et se répand en petites flaques épaisses sur la poitrine de ma compagne.

Mon pénis est un arroseur automatique, crachant son plaisir à intervalles réguliers alors que mon corps tout entier tremble sous les décharges.

La respiration haletante et la peau piquetée de frissons, je ferme les yeux pour reprendre mon souffle.

Et puis c’est le réveil.

Le soleil filtre doucement à travers les persiennes.

Mes yeux encore englués de sommeil s’ouvrent à demi.

Le lit n’est même pas défait.

Et mon sexe est toujours aussi flasque qu’au premier jour.

Pas de virilité érigée en thermomètre matinal. Pas de veines palpitantes et de gland gonflé.

Rien qu’un triste membre mou qui végète là, rabougri et honteux de son unique fonction excrétoire.

J’ai encore dans les yeux et la tête l’érection glorieuse de mon rêve, et ces sensations, si douces et si prégnantes.

Le plaisir se rappelle à moi. Il semblait si réel.

Pourtant les méandres de mes souvenirs se font flous, intermittents. Les rêves ont cela de commun avec les situations éthyliques que leurs contours deviennent rapidement indistincts. Les visages s’effacent, le temps se comprime ou s’accélère, je ne saurais pas dire si c’est mon corps que j’imaginais transi de désir, ou si ma morne existence sexuelle me fait fantasmer un engin endurant et vigoureux.

Jour après jour, un serpent mort pend lamentablement entre mes cuisses.

Nuit après nuit, je m’invente des situations scabreuses dans la peau d’un étalon.

Depuis combien de temps...

Comme chaque matin, le même rituel.

Je me lève, encore un peu gourd, j’inscris une barre verticale sur un morceau de papier, et j’attache un trombone à ses congénères.

Trente-deux traits. Trente-deux trombones et une boule qui grossit. Trente-deux jours que ça dure.

Chaque nuit une situation différente, presque toujours une fille différente, parfois deux, et chaque matin le drapeau est en berne, et il ne me reste que des souvenirs épars qui me donnent la douloureuse impression de n’avoir pas vraiment vécu ces instants de débauche.

Impuissance, a dit le médecin.

Rien à faire, ont dit les spécialistes.

Bienheureux cet étrange leitmotiv nocturne finalement, les personnes dans ma situation n’ont souvent que leurs yeux pour pleurer et leur vit pour pisser.

Une douche, quelques vêtements, un café, et je pars au travail, vers la grise routine de mon quotidien.

***

C’est sale, vulgaire, dégradant, et terriblement excitant.

Je perçois deux filles différentes.

Deux brunes à la peau mate, l’une grasse et opulente, aux seins lourds et aux mœurs légères, les cheveux longs et le con touffu, l’autre beaucoup plus mince, ses nichons comme deux yeux aveugles, les cheveux courts mais le pubis tout aussi fourni que celui de sa camarade, bien que mieux taillé.

Je me trouve dans une chambre qui tient plus du placard que de la suite nuptiale. Les murs suintent, la lumière vacille, des déchets jonchent le sol, je crois même distinguer cuillères et seringues.

Nous sommes sur un matelas flasque et collant, jeté à même le sol. Une forte odeur de cyprine se mêle la sueur rance, avec un arrière-goût de pisse lorsque je respire trop fort.

J’ai l’impression de ne pas contrôler totalement ce corps, je suis comme engourdi, anesthésié, et pourtant je vois distinctement ce gourdin priapique qui émerge du corps maigrelet qui pourrait bien être le mien.

Les deux rombières aux lèvres enflées et au maquillage de camion-glace s’activent sur mon chibre comme sur un eskimo glacé qu’il faudrait finir avant qu’il fonde.

Je sens qu’elles mettent du cœur à l’ouvrage, goulûment, sans subtilité, mais avec force salive et bruits de succion.

La sensation cotonneuse de ne pas être lucide est toujours là.

Je sens mes couilles ballottées dans la bouche de l’une, l’autre bave, crache et suce chaque parcelle de chair en décalottant mon prépuce avec la délicatesse d’un boucher en pleine séance de dépeçage.

Elles coordonnent leurs mouvements, s’embrassent, aventurent leur langue sur le scrotum et au-delà.

Je n’ai pas conscience de tout.

Je sais que j’attrape les cheveux de la plus mince pour pénétrer plus facilement sa bouche. Elle avale tout, hoquette, s’étouffe, et recrache ma bite avec les larmes aux yeux, avant d’y retourner dans un sourire.

La sueur et la crasse colle à nos peaux, je vois deux gros seins mous sous mes mains, qui bloblotent comme des flans au caramel, et mon phallus frémissant à l’orée du bois, glissant avec vigueur sur un berlingot cramoisi.

Je vois mes doigts gluants se frayer un chemin frénétique dans une vulve à la toison taillée.

Je vois un cul d’hippopotame, massif et graisseux, se retourner vers moi, des mains qui écartent les fesses, comme une offrande ou une supplique. Ça sent le chaud et la chair humide, et cet œillet noir et étroit m’appelle.

Les images se superposent, le flou m’envahit à nouveau.

« Pilonne, vas-y pilonne, défonce-moi !! »

Une main toujours prise ailleurs, je me sers de l’autre pour insérer sans douceur ma perche dans cet orifice.

Des cris, plaisir et douleur mêlés.

À gauche, mes doigts se partagent deux entrées.

« Delphine viens, viens on va se lécher pendant qu’il me la met. »

Je tiens fermement la grasse par les cheveux, cambrant ce dos adipeux dont les bourrelets mènent à deux montagnes brunes qui s’agitent sous mes coups répétés.

C’est si chaud, si étroit, les contractions de réticences instinctives qui enserrent ma pine ne font qu’augmenter le plaisir.

Je dois être dans l’autre fille maintenant.

La silhouette est plus fine, les fesses plus fermes, je les saisis moi-même pour les écarter.

Elle a l’anus rose et lisse, il semble n’avoir jamais servi.

Je crache un peu et j’entre.

Elle crie fort, se contracte et pleure. Ses jambes se dérobent et elle s’affale sur le matelas.

Peu importe, je continue dans un rythme de compresseur, la plaquant fermement par les épaules.

« T’inquiète, continue, elle va apprendre, après ça vient tout seul. »

Sa camarade lui enfouit la tête dans la mousse pour étouffer les gémissements.

C’est très excitant, et une fois de plus le plaisir arrive à grands flots.

Elles insistent pour que je vienne sur leur visage.

La plus mince pleure encore un peu, son mascara fuyant en longues coulées sur ses joues, l’autre enserre ma queue de ses seins pour finir le boulot. Les deux ont le sourire aux lèvres.

Sueur, orgasme et jets anarchiques qui retombent en filaments gluants.

Fronts maculés et paupières barbouillées.

Baiser lacté, caresses post-coïtales.

Je me réveille avec un goût amer dans la bouche.

Je me sens sale.

J’ai l’impression d’avoir participé à cette soirée de débauche à mon insu.

L’acte en lui-même était très excitant, sulfureux, mais maintenant, avec le recul, je me dis que ce rêve n’était pas vraiment glorieux.

Quelque chose de cru, sec et grossier, une partie de jambes en l’air avilissante qui me donne la nausée.

Les souvenirs s’estompent, mais certaines images s’imprègnent toujours malgré nous, et je ne pourrais pas oublier totalement ce rêve là, au contrecoup désagréable.

Delphine.

L’une d’entre elle s’appelait Delphine. Je ne me souviens déjà plus très bien de son visage, mais le prénom m’est resté.

Je le note sur la feuille dédiée aux prénoms, puis une nouvelle barre verticale, et un trombone de plus sur la construction.

Pourquoi un trombone d’ailleurs ? Pourquoi pas une pile de pièces, ou un château de cartes ? Je ne me souviens plus...

Ah si, je sais.

Les paroles de la première fille, lors du premier rêve, bavarde et insatiable, avaient été particulièrement fleuries et excitantes.

« Trombone-moi, mon chéri, m’avait-elle gémi dans l’oreille en la mordant, trombone-moi jusqu’au fond »

Au réveil, ce souvenir particulier m’avait beaucoup fait rire, et je m’en étais rappelé quelques jours plus tard, lorsque je décidai de tenir les comptes de ces rêves à jour.

Cette pensée me requinque un peu, même si le contraste entre le rêve dégradant de cette nuit et cet oiseau mort qui me tient lieu de pénis dans la journée ne fait rien pour arranger les choses.

Après tout, je ne peux pas trop en vouloir à ces fantasmagories nocturnes. Sans elles, je serais probablement encore plus vierge que je ne le suis, et je n’aurais jamais pu goûter à la sensation, même virtuelle, de l’orgasme tel que je me l’imagine.

Il m’aura fallu 28 ans, quatorze ou quinze longues années de puberté avant de rêver mon sexe en érection, mon excitation satisfaite, et la vision enchanteresse d’une fille nue sous mes yeux, offerte et gourmande.

Peu importe la tangibilité du mirage, si tant est qu’il nous apporte satisfaction.

Après tant d’années, l’impression de boire est pour moi aussi cruciale que la réalité de l’oasis.

Mon Dieu quelle morne et triste adolescence j’ai vécu.

Pas de découverte de son corps, d’érection à la vue des jupes virevoltantes de ses camarades de classe, de masturbation frénétique devant un porno enregistré en cachette.

Pas de premier touche-pipi, de fellation stressée à l’arrière d’une voiture.

Pas de première fois.

Pas même d’éjaculation précoce déshonorante dans les draps d’un amour lycéen.

Rien de tout ça. Seulement un ennui et une solitude qui ne pouvaient aller qu'en empirant.

Je me souviens parfaitement de mon premier émoi pourtant.

Ma première vapeur sexuelle, à ces époques où, à 13 ans, le moindre vase ressemblant de près ou de loin à un corps féminin pouvait provoquer des bouffées d’hormones, et où le catalogue de La Redoute était tenu pour être le summum de l’érotisme.

Ce jour là, j’étais chez un ami, et me remettais difficilement de notre pyjama party de la veille, qui avait tenu nos yeux ouverts jusqu’aux lueurs de l’aube. Je n’avais dormi que quelques heures, et mon corps était prêt à prendre le relais du cerveau pour réagir instinctivement au moindre stimulus.

Les yeux froissés et la vision floue, je venais d’aller me chercher un verre d’eau en espérant me rendormir quelques heures, quand je vis la mère de mon camarade sortir des toilettes simplement vêtue d’une nuisette grande ouverte, et de quelques gouttes de parfum qui embaumèrent le couloir en quelques pas.

Bien sûr elle se précipita vers la salle de bain, mais pas assez vite pour m’empêcher d’entrevoir clairement les contours de sa nudité, pendant qu’elle refermait les pans d’une nuisette dont la transparence ne cachait de toute manière pas grand-chose.

Elle était encore belle et pas vraiment flétrie, les hanches trop larges mais les seins hauts, la cellulite abondante mais le ventre plat.

Aux premières rides de la quarantaine s’opposaient un visage sans retouches et un sourire immense.

Je dus m’arrêter net, la bouche bée et le front fiévreux, sentant le rouge me monter aux joues et un étrange élixir se diluer en moi.

J’avais vu ces seins fiers et le relief d’un mamelon, ces fesses un peu molles mais dodues, cette toison fine et rousse qui restait sa dernière pudeur, et ce petit sourire gêné qui tentait de donner le change.

L’excitation grimpait dans mon crâne comme une cordée de sherpas.

Dans mon esprit chauffé à blanc, je la prenais en soudard sans même lui dire bonjour. Elle jouissait sans lâcher sa brosse à dent.

Et pourtant aucune érection ne vint célébrer cette découverte. Rien.

Mon cœur battait plus vite, mon cerveau secouait sa cage, mais il manquait le support physique qui viendrait clore ce chapitre. La sensation agréable cessa peu à peu de l’être, me laissant un goût d’inachevé et un relent de frustration sur lequel je ne pouvais pas encore mettre de mot.

Il ne me fallut que quelques semaines et d’autres expériences similaires pour comprendre que quelque chose ne tournait pas rond chez moi.

Les discussions d’ados sur leurs membres respectifs et la fréquence de leurs pollutions, les concours virils des douches communes, règle à la main, pour savoir qui avait la plus longue, avaient suffi à me faire comprendre qu’à ce jeu-là, je finirais toujours bon perdant.

La suite n’avait été qu’une collection d’échecs et d’insatisfactions. Les rares conquêtes qui pourfendaient ma peur de la femme en prenant l’initiative et devenaient miennes ne le restaient pas longtemps. Toutes patientes et compréhensives qu’elles fussent, elles ne pouvaient supporter ad libitum un garçon incomplet, incapable de virilité, quand elles ne me quittaient pas avant même d’avoir découvert mon handicap, lassées de ne s’en tenir qu’aux chastes baisers et caresses, et à quelques gauches attouchements de ma part.

J’avais pourtant entendu parler d’une certaine catégorie de personnes « asexuées » et bien dans leur peau, mais malgré mes recherches je n’en ai jamais rencontrées.

Et rien ne s’est arrangé en entrant dans l’âge adulte...

Je n’aime pas me souvenir de tout ça.

Je me sens ridicule parfois, et mon corps me dégoûte. C’est idiot, je ne suis pas hideux, mais sans personne pour me désirer, je ne m’aime pas vraiment moi-même. Je ne me regarde jamais, ni dans la glace, ni mon corps, et surtout pas cette protubérance pathétique qui me sert si peu. Comme un aveugle, je fais tout au toucher, j’ai même appris à la sortir et à viser droit sans même regarder la cuvette. Je taille ma barbe au jugé, à la tondeuse, et je ferme les yeux devant le miroir du coiffeur.

Non, dans ma réalité, je ne m’aime pas.

Au final je peux m’estimer heureux de m’imaginer chaque nuit des galipettes dans la peau d’un autre, ou dans la peau d’un moi revisité, même si je ne le contrôle pas vraiment.

Une douche lavera cette désagréable odeur fantôme, et un petit-déjeuner copieux fera passer ces restes de nausées.

Je laisse ma boule de quarante trombones qui se dilate au gré de mes expériences nocturnes, et me dirige à pas fatigués vers mon mardi.

***

J’ai déjà vu cette fille.

Ce n’est pas la première fois qu’elle fait partie de mes rêves érotiques. Rares sont les demoiselles qui reviennent prendre part à mes délires, et je me souviens très bien de celle-là. J’imagine que mon cerveau fait de lui-même le tri et conserve automatiquement dans le dossier « À réutiliser » mes nymphes préférées.

Que le sexe est doux avec elle. Que les mots sont tendres, et qu’elle est belle.

Dieu que cette fille est belle !

C’est sans nul doute, et malgré le brouillard indissociable des rêves qui efface les détails une fois réveillé, sans nul doute la fille la plus magnifique, la plus parfaite que je ne verrai jamais dans ces fantasmes, et que je n’aurai probablement jamais pu avoir dans la réalité.

Louées soient les divagations de mon inconscient, qui ramènent à moi cette somptueuse créature.

Ses longs cils sur des yeux turquoise, en amande, battent comme des ailes de papillon.

Son nez fin est une flèche qui indique la route à suivre vers sa bouche rose et gourmande, qu’un petit rire entrouvre pour laisser voir une langue pointue.

Elle la tire, cette langue, d’une moue faussement boudeuse qui excite encore plus.

Autour de nous, je distingue l’habitacle d’un van, aménagé façon bohème.

Elle finit de se déshabiller devant moi, à grands gestes lascifs et coquins. Son soutien-gorge a déjà glissé jusqu’à ses pieds, et seuls ses cheveux blonds, démesurément longs, cachent un peu les globes soyeux de ses seins en orange.

D’un geste du doigt elle m’attire vers elle, et me laisse écarter moi même les quelques mèches qui me séparent de ses tétons.

Comme un rideau devant une œuvre d’art, je les repousse délicatement, et les laisse reposer sur les courbes de ces mamelles rondes et lisses, ni trop larges ni trop agressives.

Je caresse leur arrondi, m’attarde sur leurs pointes tendues d’excitation, les laisse reposer dans le creux de mes mains juste assez grandes pour elles.

Elle a fermé ses yeux. Je dépose un baiser sur ses lèvres brûlantes.

« Laisse-moi faire, lui dis-je dans un souffle, je m’occupe du reste »

Je ne reconnais pas ma voix. Enfin, c’est un rêve après tout, c’est probablement la mienne, mais je n’ai pas l’impression d’avoir prononcé ces mots, juste de les avoir entendus. Toujours la même impression de distanciation digne d’un début d’ivresse.

Les images se succèdent dans un ballet sensuel.

Mes lèvres qui glissent sur son buste.

Ma langue qui court autour des aréoles, trace son sillon le long de son ventre d’une perfection indécente.

Ma langue qui s’arrête un instant pour chatouiller son nombril, et son rire fruité qui la fait tressaillir.

Ma bouche qui descend encore, et mes dents qui s’accrochent à sa culotte de dentelle rose, faisant glisser ce dernier rempart le long de ces hanches au galbe affolant, sur ces cuisses blanches et fermes.

Je hume avec délice les senteurs de jasmin piquant et de désir acide.

Un baiser sur la peau glabre.

Mes lèvres sur ses lèvres.

Ma langue qui se perd sur ce bouton de rose, et au creux du gynécée qui se gorge d’ambroisie.

Je la vois qui me rend la pareille.

Je sens ses baisers humides sur mon sexe.

Ses mains qui enserrent en coupole, les vapeurs de sa gorge et sa langue qui s’enroule.

Ses seins effleurent ma poitrine et ma bouche, mes mains caressent les contours de ses fesses rebondies.

Ses lèvres dans mon cou, elle s’accroupit sur moi, et telle une fière amazone impudique et virginale, elle laisse glisser ma verge entre ses pétales trempés pour me chevaucher avec douceur.

La sensation est merveilleuse, le paysage est magnifique, et sa respiration sonore, la cambrure de ses reins sous mes doigts, font monter le plaisir à une vitesse fulgurante.

« Fred, me susurre-t-elle en posant mes mains sur ses seins tressautant en cadence, te retire pas. Viens en moi s’il te plaît. On va jouir ensemble. Je veux te sentir venir en moi. »

Et j’obtempère. Que faire d’autre ? Et puis après tout, c’est mon rêve qui me contrôle et pas le contraire. Je ne fais que le subir avec délice.

Au moment suprême, se sentant monter avec moi, elle m’enlace et m’embrasse profondément, tandis que mes mains se crispent entre ses cuisses et ses fesses.

Le flot jaillit, et sa chaleur est douce à mon orgasme.

Le sien est silencieux, mais les contractions sont intenses.

Nous restons haletants, serrés dans une étreinte délicieuse.

Au réveil, au-delà du sourire béat de satisfaction virtuelle, c’est une interrogation intriguée qui occupe mon esprit.

Fred.

Elle m’a appelé Fred.

Je ne m’appelle pas Fred, pourquoi est-ce qu’elle m’appellerait comme ça ? Enfin pourquoi est-ce que dans mes propres rêves hallucinatoires, je me ferais appeler par un prénom qui n’est pas le mien ? Comme si j’avais honte d’être moi.

Ce n’est pas une personne que j’admire, ni quelqu’un que je jalouse. À vrai dire je ne connais pas de Fred.

Ce n’est pas non plus un des nombreux docteurs qui ont égrené mon long chemin de croix vers le néant sexuel.

Non, je me souviens de chacun d’entre eux. Les consciencieux, les compréhensifs, les moqueurs, les méprisants, les “je-m’en-foutistes” qui cherchaient à m’envoyer chez un psychologue, les psychologues vers qui je me dirigeais en désespoir de cause.

Je me souviens de chacun de leur prénom.

Des Jean-Jacques, des Georges, des Jérôme, des Léon, des Géraldine, des Sylvain, des Maëva, même un Saturnin.

Des années à essayer thérapies, médications, à passer des examens médicaux et des tests psychologiques. Mais rien ne semblait anormal dans mon corps, rien ne bloquait la circulation du sang, tout aurait dû marcher à la perfection.

J’ai dépensé des sommes folles pour parvenir à devenir entier, j’ai tout essayé, dilatateur, aphrodisiaques, bois-bandé, corne de rhinocéros et Viagra...

Mais il n’y avait rien à faire, pas le moindre afflux sanguin dans les corps caverneux, pas de gonflement du corps spongieux, pas une seule érection pénienne.

Aujourd’hui je pourrais ouvrir une pharmacie au marché noir, spécialisée dans les troubles érectiles.

Le prêcheur est mauvais paroissien...

Non, pas de Fred dans mes connaissances, je ne sais pas comment j’ai pu coller ce prénom dans le bouche de...

Comment s’appelle cette fille déjà ?

Je cherche dans ma liste de filles rencontrées au fil des rêves. Cinquante nuits après, mes trombones forment une belle boule d’acier, et cela fait une sacrée liste de prénoms.

Lucie, Sophie, Julia, Ondine, deux Audrey, Jessica, Marion, Rachel, Emma, trois Juliette, Patricia, Arya, Émilie, Alice...

Alice, voilà, elle s’appelle Alice, la blonde naïade.

Pourquoi mon petit cerveau embrumé a-t-il décidé de me faire appeler Fred par cette Alice ? Quel tour mon subconscient essaie-t-il de me jouer ?

D’ailleurs d’où est venu ce prénom d’Alice ? Et de toutes ces autres filles ?

Au vu de ma situation, rares, très rares ont été mes rencontres féminines, j’ai peut-être croisé une Juliette, connu une Émilie, je suis sorti avec une Delphine, mais c’est tout.

Pourquoi particulièrement ces prénoms-là ?

Peut-être que ça mériterait que j’en parle à un psy, ou tout autre métier de la médecine où l’on se cure les ongles en hochant la tête d’inattentifs « hmm hmm » au discours d’un patient.

J’y réfléchirai. On verra.

Ces charlatans seraient capables de me gaver d’anxiolytiques et d’effacer définitivement ces derniers vestiges d’une vie sexuelle de ma vie nocturne.

Et ça, c’est la dernière chose que je veux.

À réfléchir comme ça, je me suis mis en retard sur l’horaire. Tant pis, pas de douche, pas de petit-déj’, je m’habille en quatrième vitesse et pars au boulot. J’arriverai sale et affamé, mais j’arriverai à l’heure.

***

Les nuits se succèdent, et deviennent une routine agréable.

Chaque jour passe avec le désir pressant de retrouver mon lit et de me rendormir.

Mon quotidien se divise de manière très simple, avec des journées enfermées dans un bureau, quelques sorties à la Poste ou au supermarché, et des nuits passées dans les bras et les cuisses de Morphée.

Parfois, le week-end, je me force à dormir des après-midi entières pour retrouver mes concubines, mais si je rêve bien à nouveau d’ébats flamboyants, je ne m’en souviens jamais.

Je crois que j’ai pris un rythme de rêverie, et avec lui une certaine accoutumance.

Une forme d’addiction, et son revers, qui me laisse de plus en plus souvent une curieuse sensation d’insatisfaction. Je n’aurais pas cru dire ça un jour, mais tel un Don Juan coureur de jupons et habitué au sport en chambre, je reste parfois sur ma faim, et il me tarde sans cesse de revenir goûter à de nouvelles expériences.

J’ai revu Alice dans mes rêves. Elle était avec une amie, et un autre garçon était là aussi.

Étranges surprises que les idées enfouies dans notre subconscient.

Camarades de jeu ou pas, les frivolités avec Alice restent toujours suaves et sensuelles. Avec les autres filles, mes nuits sont parfois un peu plus sauvages et passionnées, de purs produits de plaisir charnel, expéditifs et fulgurants. Certaines sont plutôt douces, et d’autres carrément bestiales.

Cette nuit le rêve commence dans la rue, et je ne suis pas encore accompagné.

C’est rare, c’est comme commencer un récit d’aventure par un prologue qui situe l’action.

Le temps est toujours morcelé, distendu, et la vision pas complètement nette des rêves me rappelle toujours l’état cotonneux des enivrés.

La devanture d’un magasin dans une ruelle étroite.

Je ne distingue pas toujours les couleurs, mais les tons ont l’air sombre, et comme je m’approche, je peux lire clairement le nom de la boutique. Effectivement, tout s’explique.

Délices de cuir, vente d’articles BDSM, shows nocturnes, et cabines privées 24H/24.

Quel délicieux programme.

L’intérieur tient autant du sex-shop racé que de l’exposition d’art contemporain.

Vidéos, manuels, et livres anciens.

Cravaches, masques de vinyle et accessoires étranges.

Des roulettes à pointes en acier inoxydable, des speculums, des cordes et des pinces.

Des mannequins arborent de curieux harnais buccaux munis de grosses boules rouges, d’autres sont vêtus de combinaisons intégrales striées de fermetures éclair, ceints de laisses et de bracelets à pointes, ou cagoulés de curieuses effigies animales.

Des godemichés démesurés trônent sur le comptoir, des suspensions de cuir tissent une toile sombre au plafond.

Un petit cabinet des tortures et des plaisirs à l’odeur animale.

Je vois la fille.

C’est une asiatique à la prestance folle, une walkyrie du plaisir toute de noir vêtue qui m’attend au fond du magasin.

Elle est juchée sur des talons hauts qui remontent en cuissardes brillantes sous ses genoux, et au-dessus, des cuisses fines décorées d’un porte-jarretelle en cuir, dont la fermeture éclair ouverte au niveau de l’entrejambe dévoile une lippe rose et charnue à la toison habilement élaguée.

Son buste est simplement orné d’un harnais à larges lanières, tout en cuir également, émergeant de chaque côté du pubis, puis se faufilant en entrelacs savants autour de la poitrine pour mettre en valeur ses merveilleux seins en poire, dressés vers l’horizon, avant de finir leur course comme des bretelles sur ses épaules.

Ses tétons fins sont capturés par des pinces rouges, reliées entre elles par une chaîne d’argent.

Aux poignets, des bracelets, et au cou, un collier, tous agrémentés d’excroissances métalliques.

Ses yeux sont cerclés de noir, et ses cheveux de jais disparaissent dans son dos en une longue tresse.

Elle tient des menottes d’une main et un fouet interminable de l’autre, qu’elle fait claquer nonchalamment en m’attendant.

L’érection distend déjà mon pantalon de velours.

Je dois la suivre, j’entrevois une salle de spectacle, une performance en suspension est en cours devant un parterre excité mais discret.

Des cabines privées, des coups, des grognements, des cris, des ordres et des quadragénaires à quatre pattes.

Ma chambre au lit d’ébène fourmille d’instruments et de décorations étranges.

La fièvre monte avec une pointe d’appréhension, et les clichés s’enchaînent.

Attaché fermement au lit, immobilisation et douleur lancinante.

Cagoule sur le visage, souffle chaud et cécité.

Une main autour de mon sexe, un mouvement de va-et-vient, une large griffure de l’autre main.

Je gémis un peu.

Plaisir ou douleur, plaisir et douleur.

Caresses génitales appuyées et expertes.

Coups de cravache sur les cuisses.

Mes bourses enserrées fermement dans une lanière de cuir.

Accélération, mouvements de pompe, doigt qui se glisse et s’introduit.

Plaisir, morsures, fouet et martinet.

Mont de Vénus sur le visage, j’étouffe presque sous la cagoule.

Phallus absorbé tout entier, comment fait-elle ça ?

Sa langue se promène comme jamais.

Respiration pantelante, j’ai la bouche emplie d’exquises profondeurs féminines.

Elle frotte son sexe contre le mien.

Je reprends mon souffle, j’ai mal et je me délecte.

Une gifle.

Elle s’empale vigoureusement sur mon pieu.

Je ne vois rien, je sens des mouvements du bassin divins et millimétrés.

C’est moi qu’on pénètre, sans réelle douleur.

Le plaisir vient de chaque face.

La douleur est ailleurs.

Morsures dans le cou, coups de fouet sur le torse.

Et les mouvements s’accélèrent jusqu’au paroxysme.

Je jouis de toutes mes forces, en serrant un peu les dents.

Le réveil est brutal ce matin.

Même sortie de mon imagination, c’est le genre d’expérience qui secoue fortement.

Mon cœur bat comme un tambour de guerre, je me sens trembler un peu.

Le souvenir de la douleur s’efface plus vite que celui du plaisir, mes rêves restent des rêves, flous et oniriques, mais tout de même, qu’est-ce qui peut bien me passer par la tête quand je ne contrôle rien...

Mes congés ont commencé, et si je me soumets au rituel du matin, je me recouche aussitôt.

Je ne bougerais que pour manger et aller aux toilettes de toutes les vacances.

J’ai besoin de récupérer.

Le choc arrive plus d’une semaine plus tard, lorsqu’à la faveur d’une course pour le patron, je suis obligé de sortir du bureau comme un survivaliste d’un abri anti-atomique. Je ne connais pas ce quartier de la ville, et pense m’être perdu quand je tombe nez à nez avec Délices de cuir.

J’en fais tomber ma sacoche et manque de trébucher dans une grille d’égout.

Je ne suis jamais venu ici. Je ne suis pas sorti de mon bureau ou de mon appartement depuis des mois.

Et pourtant, la boutique est bien là, comme dans mon rêve, les mêmes articles, la même devanture. Les souvenirs s’effacent toujours un peu, mais je me rappelle très bien ce magasin.

Mon pouls s’emballe, je sens déjà une goutte glacée dévaler ma tempe.

Dans un réflexe incohérent, j’entre.

Le mirage ne s’est pas évanoui. L’échoppe est toujours là.

Tout y est, rien n’a changé, et les détails que j’avais oubliés refont surface. Les cravaches, les accoutrements de cuir et les cagoules. Les harnais au plafond et les godes sur le comptoir. En m’approchant de l’arrière-boutique, je vois la salle de spectacle ouverte, les outils de suspension toujours accrochés aux poulies. Un agent d’entretien balaie la scène.

Ce soir les gradins seront remplis et l’ambiance obscène.

Si j’avance dans le couloir, je verrai les portes entrouvertes, j’entendrai les grognements et les coups de fouet, et au fond, sur la droite, le lit noir en fer forgé et l’asiatique en cuissardes.

Je recule dans un mouvement désordonné, pas tellement horrifié, mais bouleversé par la nouvelle.

« Il vous faut quelque chose Monsieur ? »

Je sursaute. Un vendeur est apparu derrière le comptoir, et me regarde d’un œil amusé, me prenant sans doute pour un cadre discret cherchant l’encanaillement sans oser s’avancer.

« Non, ça va je regardais juste... »

J’étouffe ici. Il faut que je sorte, que je retrouve mes esprits et que je remette tout ça en ordre. Je quitte la boutique aussi précipitamment qu’un curé sortant d’un sex-shop. J’ai juste le temps d’entendre la réflexion goguenarde du vendeur, certainement à l’attention d’un collègue.

« Encore, un timide. Il reviendra vite. »

Je m’assois à même le bitume.

Bien.

Passée l’angoisse de la découverte initiale, j’en viens vite à la seule conclusion que je trouve plausible. Pas la peine de réfléchir des heures, de se triturer les méninges en se disant que ce n’est pas possible, les faits sont là.

Ce ne sont pas des rêves.

Ce n’est pas mon cerveau qui s’imagine des parties de jambes en l’air, c’est mon esprit qui se connecte à celui d’un chaud lapin qui existe vraiment.

Doux Jésus je nage en pleine science-fiction !

Quel pied !

Ça explique tout.

Ces lieux qui existent vraiment, toutes ces filles que je n’ai jamais connues, la belle Alice qui m’appelait Fred...

Pas étonnant que j’aie eu l’impression de ne pas tout contrôler.

Je ne suis pas le propriétaire de ce corps, juste un spectateur, je vois par ses yeux, je ressens ce qu’il ressent, j’ai les mêmes envies que lui, même si elles s’évanouissent peu à peu au matin.

Je m’intègre à son âme en quelque sorte, je fais partie de lui l’espace de quelques heures, chaque nuit.

C’est fou...

Bon sang, c’est encore mieux que de rêver !

Voilà pourquoi ça semblait si réel, ces filles existent vraiment, je leur ai vraiment fait l’amour d’une manière ou d’une autre.

Le plaisir est réel.

Je jouis par procuration.

La nuit venue, j’enfile mon costume de super-héros et je baise à couilles rabattues.

Complètement farfelu ? Certes oui, mais alors qu’est-ce que je m’en moque !

Fred est très amoché dans son cerveau, c’est sûr, et à tête reposée je dois avouer qu’il a des lubies parfois bizarres, mais qu’importe puisque, la nuit venue, je me fonds en lui et partagent les mêmes pensées, les mêmes envies.

J’espère seulement qu’il ne deviendra pas un fervent adepte de Délices de cuir.

J’ai pris beaucoup de plaisir, mais la douleur n’est pas vraiment ma tasse de thé.

Quel homme, merde.

Ce matin j’ai accroché mon 77ème trombone. Cela fait deux mois et demi qu’il couche avec une fille différente presque tous les soirs.

Enfin qu’on couche avec une fille différente tous les soirs.

Il me tarde d’aller me mettre au lit.

***

Les nuits passent comme autant de friandises.

Heureusement, Fred n’a pas décidé de se calmer, il m’emmène toujours vers de nouveaux horizons, des monts et des vallées exotiques, de nouvelles contrées vierges à explorer ou des terrains conquis.

Je me laisse porter par le courant qui nous lie. Mes désirs sont ses désirs, ses gestes sont mes gestes, je jouis sans contraintes et sans responsabilités, et mes problèmes érectiles diurnes me semblent bien loin maintenant.

Nous revoyons souvent Delphine et son amie, parfois avec une nouvelle comparse, dans le taudis vétuste à l’odeur âcre qui nous sert de lupanar.

Fred semble particulièrement aimer le côté cru et crasseux, sans tabous ni fioritures, de ces deux filles. Il me fait penser aux bourgeoises excitées qui partaient à la campagne dans l’espoir de trouver un homme du peuple, un paysan sale aux mains calleuses qui la besognerait vigoureusement à même le foin sans prendre le temps d’ôter sa robe.

Elles acceptent tout, se soumettent volontiers, et c’est terriblement excitant.

C’est incroyable ce que peuvent faire trois langues qui s’entremêlent sur un même sexe.

J’accueille les brumes du partage d’esprit avec bienveillance, et je laisse faire Fred.

Corps nus et gluants, imbriqués les uns dans les autres.

Dilatations, cris et semence chaude.

On se repose au creux de leurs bouches, et la machine repart.

Deux fois, trois fois.

La nouvelle venue est une trentenaire de tout petit gabarit, mais aux seins gigantesques, larges et ronds, qui pendent à peine et sont moelleux comme des coussins de plumes.

Quel plaisir d’y glisser notre engin, de le sentir glisser sur la salive, tout emmitouflé entre ces pis gonflés serrés par des mains expertes, jusqu’à l’extase qui se répand dans sa bouche ouverte, son visage dans nos mains.

Au réveil, j’essaie de conserver en tête tous les détails de la nuit, mais des fragments restent dans le crâne de Fred.

Ça n’empêche pas ma bonne humeur, le rituel quotidien de la barre verticale griffonnée sur un cahier et du trombone, et l’espoir que la journée passe à toute vitesse.

***

La fille aux cheveux rouges nous a dragué.

Je vois son visage.

Un peu maigre et fatigué, mais ses yeux pétillent.

Une petite punkette aux tout petits seins, aux toutes petites fesses, un anneau discret au nez et un tatouage de serpent au-dessus du pubis.

Une étudiante en Langues Étrangères Appliquées.

Quelques verres et quelques mots.

Elle veut nous faire boire.

Elle nous entraîne dans un amphithéâtre désert.

Sa longue jupe bouffante se retrousse sur un bassin nu.

« Regarde mon tatouage, dit-elle, approche-toi, regarde-le de très près. »

Elle nous a à sa botte je crois.

Nous prenons ses mains dans les nôtres.

Je respire la rosée. Cyprine et savon doux.

Le serpent semble s’enrouler autour d’un rectangle pileux, comme attiré lui aussi.

Notre bouche s’égare.

Fleur ouverte en corolles éparses.

Petit pilier dressé.

Les lèvres embrassent et tètent.

La langue s’aventure dans les profondeurs mouillées.

Nous la prenons à même le pupitre, devant un public invisible, et ses gémissements saccadés résonnent contre les murs.

Sans prendre le temps de vérifier si sa robe est tâchée, un baiser acidulé en guise de merci, elle s’enfuit dans un au revoir de la main.

Réveil. Rituel. Boulot.

***

Les plaisirs les plus simples peuvent être les meilleurs.

J’ai laissé Fred s’occuper de l’appât. Il a dragouillé une inconnue dans un bar.

Un visage d’ange aux boucles rousses, les joues pommelées de tâches oranges.

Une jeune maman libre pour la soirée.

Inutile de la rendre ivre.

La discussion se fait, le charme opère.

Une simple proposition d’un Smartphone dernier cri en échange de compensation.

Une simple pipe à boire acceptée derrière l’entrée de service.

Elle fait ça très correctement, avec application, c’est très bon, et elle va bien jusqu’au bout, sans rien recracher.

Son forfait accompli, elle se relève un peu gênée, et tandis qu’elle époussette ses bas salis aux genoux, on s’enfuit en courant à travers le parc.

Ce n’est pas vraiment gentil de la part de Fred.

Il ne l’avait pas de toute façon cet appareil, mais il aurait pu lui donner autre chose.

Je me réveille un peu agacé par le comportement de mon camarade.

Si je pouvais converser avec lui, je lui expliquerais, mais je ne sais même pas s’il sent ma présence.

Je ne peux pas vraiment lui en vouloir en fin de compte. 90 trombones, 90 jours que je me vautre dans le stupre et le plaisir charnel sans craindre les conséquences, qui pourrait le lui reprocher ?

Vivement ce soir.

***

Cette fille me fait penser à Alice.

Son corps est plus musclé, vraiment athlétique. Elle a une longue carrière dans l’équitation, et sait merveilleusement contracter ses cuisses et sa vulve autour de notre verge.

Mais elle est douce surtout. Elle n’est pas aussi belle, mais son sourire est franc, ses gestes sont mesurés, tout son corps est attentif.

C’est agréable, mais on s’ennuie tout de même un peu.

Ses baisers au creux du cou, ses caresses du bout des doigts, ses mouvements délicats, tout semble manquer de vigueur.

Nous jouissons un peu poussivement au creux de ses cuisses.

Le réveil est légèrement difficile pour une fois.

J’ai moins d’énergie que d’habitude.

Un coup pour rien.

***

Ce soir, Fred m’emmène dans une partouze.

Je le sais, à travers les interférences vacillantes je nous vois marcher vers une devanture discrète, au videur sobre et élégant, éclairé par un néon qui indique La salle de jeux.

En s’approchant plus près, on peut distinguer un intitulé équivoque.

Cabaret érotique.

Soirées libertines.

Orgies sexuelles.

22h-05h.

Étrange idée.

J’appréhende quelque peu, mais ma gêne est noyée sous le flot de notre excitation.

La porte s’ouvre.

Une hôtesse aux seins poudrés, perruque bleue et mini-jupe pailletée.

Elle tient un plateau rempli de vibromasseurs en tout genre.

« J’ai pas de culotte, nous dit-elle, vous voulez toucher ma chatte ? »

Pourquoi pas, au passage, laisser glisser ses doigts sur une toison frisée.

Des photos de sexes ornent le vestibule, et le plafond est décoré d’une fresque scabreuse.

Au vestiaire nous devons remettre nos vêtements à l’hôtesse, clone de la première aux aréoles plus larges, qui nous dégrafe la chemise et enlève pantalon et caleçon.

Mes yeux pétillent d’excitation, je ne sais plus où donner des sens tant ils sont mis à contribution dans cet antre de la luxure.

Elle embrasse chaleureusement notre verge déjà dure.

Cadeau de bienvenue.

Et nous dirigeons ce corps à deux âmes, libre et nu, vers la lumière et le bruit.

Des corps.

Des corps dénudés à perte de vue.

Une houle vivante, qui frémit, gémit, ondule à l’unisson comme une seule entité.

Des cuisses, des seins, des mains, des visages, des phallus, entassés les uns sur les autres, tel un charnier de chairs roses nanti d’une vie propre.

Étalés sur leurs coussins, dans des lits en dénivelé et des matelas qui courent sur tout le sol, des humains en sueur s’interpénètrent, se caressent, se mordent et s’enlacent, engloutissent des protubérances diverses et enfouissent leur langue dans tous les orifices à disposition. Ils agrippent à plusieurs des seins fermes et des fesses flasques, des cons spongieux et des culs moelleux, s’arrosent de champagne et de liquides corporels, se gavent de nourritures graisseuses à même les corps alanguis.

Dans le capharnaüm sonore des discussions, des cliquetis des bijoux, des bruits de succion et des gémissements rauques ou aigus, on entend parfois un grand râle de jouissance, un rire surpris ou un cri de plaisir.

C’est ignoble et dégoûtant, bien sûr, une boucherie appliquée aux choses du sexe.

Mais j’y plonge sans hésiter, le dard dressé et gonflé comme jamais, et Fred me suit comme un seul homme.

Je patauge dans cette mer de morceaux humains et de fluides divers, glissant entre les corps, laissant ma peau, ma bouche, mes mains s’attarder sur la chair palpitante qui passe à ma portée.

Mes lèvres goûtent, mes doigts plongent, mes yeux se perdent sur ces champs de tiges molles ou dressées, sur ces jeunes marguerites odorantes et ces vieux nénuphars qui s’ouvrent pour être arrosés.

On me suçote à la volée, des mains sorties du maelström me tâtent et me caressent, et nous nous frayons un passage au milieu des embruns épais, des odeurs d’haleine chaudes et de poils humides, de poissons secs et d’algues stagnantes.

Dans une clairière d’oreillers, une blonde se libère.

Un cri d’amour vulgaire à la chirurgie plastique.

Son corps est lisse et bronzé, de cette perfection triste qui n’appartient qu’aux objets d’art moderne.

Elle reprend à peine son souffle, un peu déphasée par cette multiplication des petits pains, que nous nous faufilons jusqu’à elle sans perdre une seconde.

De gros seins gonflés par le silicone, dressés comme un bras d’honneur à la gravité.

Une bouche pulpeuse à outrance, moins faite pour parler que pour dévorer bien plus que de la nourriture.

Aucune imperfection, ni ride, ni poil, ni amas de graisse égaré.

Pas de tache de rousseur ou de grain de beauté.

Son ventre est plat, lisse et luisant comme de la toile cirée.

Je regarde son cul aux proportions parfaites, lustré par l’huile et la sueur, dont la courbure est si elliptique qu’il semble prêt à éclater.

Je l’attire à nous par les jambes, je hume cette senteur délicieuse d’asepsie totale.

Elle est entièrement glabre, impossible, même en collant mes yeux, de déceler une trace de pilosité, ni même de taches ou d’abrasions.

Même son sexe, d’une symétrie parfaite, se fait gracieux et discret. Rien ne dépasse ou ne fait défaut. Les lèvres closes, elle attend un nouveau serrurier.

Trouble et délices.

Ivresse et débauche.

Je pourfends, je claque, nous nous abandonnons à tout vice à notre portée.

Ici il n’y a plus d’hommes ou de femmes, d’épouses ou de maris, de frères ou de sœurs, d’hétéros ou d’homosexuels, rien que des corps qui se rencontrent avec frénésie.

Sans distinction de sexe, d’âge, de culture ou d’ethnie.

Pendant que nous besognons vigoureusement la poupée de plastique, je soupèse des seins un peu plats, je goûte à l’anus brun d’une jeune à peine nubile, j’agite un sexe d’homme plus épais mais plus court que le mien, je sens des doigts agiles s’insérer en moi, j’embrasse, je caresse, j’enlace, je vibre, je jouis.

Les ébats durent encore et encore.

Fred me fait découvrir les cris d’une présentatrice télé en vogue, les perversions d’un couple de hollandais, l’énergie d’une veuve sexagénaire, l’insatiabilité exaltée d’une callipyge d’ébène qui peut contenter cinq mâles et deux femelles sur son seul corps...

Les festivités se terminent toujours sur des douches chaudes et des corps brûlants.

Copulation.

Coït.

Fornication.

Encore, encore, encore et encore.

Encore.

Encore...

Je me réveille dans un spasme acide qui me renverse les entrailles et contourne la pesanteur.

J’ai juste le temps de courir vers la salle de bain entre deux haut-le-cœur fulgurants, avant qu’un jet âcre et bouillant jaillisse de ma bouche.

Je vise non sans mal la cuvette des toilettes qui se retrouve éclaboussée d’une liqueur rance et pâteuse. Mon estomac se convulse encore deux ou trois fois, aspergeant la porcelaine déjà souillée de filets biliaires.

Quelle nuit, seigneur.

Je crois que c’est trop pour moi.

Le fossé qui sépare l’excitation phénoménale de la nuit et l’objectivité honteuse du réveil est un peu trop profond.

Pourtant le plaisir était immense, il me reste des bribes de cette allégresse orgiaque et libidineuse, mais à tête et corps reposés, je ne ressens qu’un profond dégoût pour moi-même, et pour la passion que j’ai mise à m’immerger dans cette masse répugnante de corps sans règles ni tabous.

Alors que je hoquète mes dernières contractions, je me promets de penser de toute mes forces à ce problème lors de notre prochaine fusion. Je suis sûr qu’en y mettant du mien, Fred peut sentir mes pensées et mes réflexions.

Plus de partouze.

Ou alors je me désolidarise du duo. Je fermerai les yeux et je méditerai pour m’imaginer ailleurs.

Je me demande si je peux faire ça, si je peux l’obliger à fermer les yeux.

Vu la relative incapacité à contrôler les situations hors de mon corps, ce n’est pas gagné, mais après tout, avec un peu d’entraînement...

Je fais partie de ce corps autant que lui la nuit venue, je partage ses envies, et ses gestes sont mes mouvements. Quand je suis dans sa tête, nous ne faisons qu’un, si je décide d’avoir une pensée dissidente, il faudra bien la laisser devenir notre pensée.

Je n’ai jamais connu d’accouplement dans la réalité, et toi après trois mois seulement tu m’emmènes dans un concentré de stupre paillard et répugnant, une bacchanale aussi troublante que pathétique, c’est un peu brutal.

Je ris tout de même de la situation en tirant la chasse sur les résidus de ma nuit psychique.

Un nettoyage de finition, une bonne douche chaude pour laver mon corps et mon esprit, je passe outre une quelconque nourriture au moins jusqu’à midi, et en complet veston je me traîne sans hâte au travail, en me disant qu’une journée studieuse ne sera pas de trop pour souffler avant de reprendre mes activités cérébro-lubriques.

Cette chambre est glauque.

Le réduit de Delphine et ses copines n’était déjà pas bien reluisant, sale et désordonné, mais cette pièce-là à quelque chose de terriblement triste et malsain.

Le papier peint délavé aux motifs floraux ressemble aux vieilles tapisseries de nos grands-mères, les murs n’ont pas de fenêtre, le lavabo n’a pas de miroir, le lit métallique se terre dans un coin, à proximité d’une corbeille à papier remplie de mouchoirs, et l’unique ampoule jaunâtre qui vacille au bout de fils dénudés donne à la chambre des allures de modèle d’exposition pour pénitencier pakistanais.

Je regarde autour de nous.

Au moins il y a une porte, avec une clé dans la serrure, nous ne sommes pas arrivés dans ce cloaque par l’opération du Saint Esprit.

Au moins il y a une fille.

Elle vient de s’asseoir sur le lit, la tête un peu baissée, et dans la semi-pénombre de la pièce je ne la distingue pas bien.

Je ne vois qu’un carré de cheveux châtain orné de mèches multicolores, une veste en jean, une jupe courte et noire, et des mains blanches posées sur des genoux calleux.

Nous nous approchons d’elle avec assurance et envie.

Je relève sa tête.

Elle pleure doucement. Des traînées sombres qui se répandent sur son visage juvénile, et une bouche trop rouge qui tremble entre deux joues pouponnes.

Bon Dieu, Fred, mais c’est une gamine ! Elle ne doit pas avoir plus de 16 ans ! Qui est-elle, quel est cet endroit ?

Un regard implorant, et notre main vient glisser sous sa chemisette, entre les pans de sa veste.

Elle ne porte pas de soutien-gorge. Sous nos larges mains, ses petits seins fraîchement pubères semblent flotter.

Je voudrais avoir envie de m’indigner, de m’enfuir, tout plutôt que ce sang qui afflue en masse sous mon pantalon.

De l’autre main nous posons sa joue sur la bosse qui s’agite sous mes vêtements. Elle sanglote quelques mots.

Elle ne parle même pas notre langue et sa supplication reste sans réponse, alors qu’elle desserre lentement notre ceinture.

Je ne veux pas ça.

Je veux ça, oui, j’en ai envie.

Mon Dieu, Fred, qu’est-ce qu’il se passe ici ?

Est-ce que je dois me dédouaner, me dire que je n’ai aucun pouvoir, accepter ce désir qui n’est pas vraiment le mien ? Est-ce que je n’ai pas l’impression en faisant ça que je participe sciemment à des appétences inavouables, remisées d’ordinaire dans une cave sombre au fin fond de mon inconscient ?

Elle est si jolie, malgré les larmes qui ont maculé ses joues, elle semble si innocente avec ce regard vert qui renonce, maintenant qu’elle tient notre sexe entre ses petites mains.

C’est froid, doux, et honteux.

Nous dirigeons ses mains sur nos fesses, et sa bouche commence son activité dans un soupir.

15 ans. Pas plus.

Je ne veux pas être là.

C’est mal, mais c’est bon, c’est si bon.

L’interdit, même le plus répugnant, peut être affriolant au cœur de certains, et Fred le sait bien. Je ne contrôle rien ici.

Il tient le visage de la petite à deux mains, les doigts dans les cheveux emmêlés, s’activant à l’irrumation dont j’ai trouvé le terme dans les méandres de son cerveau malade.

Ferme les yeux, s’il te plaît, ferme les yeux.

Ou détourne le regard.

Je regarde la scène avec excitation, j’entends les bruits de gorge et de succion, je me dégoûte et je veux continuer.

Il la relève, passe nos mains sous sa jupe, fait glisser sur ses jambes maigres une culotte rose de gamine.

Nous lui demandons de s’allonger sur le lit. Je pense qu’elle a compris. Elle secoue la tête en véritable acte de bravoure.

Il la gifle violemment.

Elle reste là, choquée, la joue meurtrie, sans même porter la main à son visage.

Je la gifle à nouveau d’un revers de la main.

Ses yeux sont humides mais elle ne pleure pas. Elle s’allonge sur le ventre avec résignation, et lentement retrousse sa jupe pour dévoiler son postérieur.

Je perds la notion du temps.

Dieu merci ma vision de la situation redevient morcelée, je capte des images, des sons, des sensations, mais je n’ai plus vraiment conscience de l’acte en lui-même.

Un pubis encore clairsemé.

Nos propres grognements cadencés.

Et cette décharge de plaisir hideux qui n’en fini pas de monter en moi.

Je me réveille en sueur, le cœur comme dans une course de chars.

Que s’est-il passé là-bas ?

Qu’est-ce qui nous a pris ?

Qu’est-ce qui lui a pris ?

Ce n’est qu’une gamine bon sang, une ado tchèque ou ukrainienne qui a dû se retrouver par malheur à se prostituer dans notre pays.

Une centaine de jours que l’on baise tous les soirs, plus de cent filles différentes, ma construction en trombone a la taille d’un ballon de handball, quel besoin avons-nous d’user des services d’une prostituée, mineure qui plus est ?

Elle était à peine consentante, juste consciente qu’elle n’avait pas d’autre choix...

Et moi j’ai laissé mon âme la pénétrer, j’ai laissé notre corps la posséder, et je ne me sentais pas plus coupable que Fred ne se considérait.

C’est le prix à payer, peut-être bien, le prix à payer pour avoir troqué mon impuissance contre la débauche incessante et savoureuse.

Une nuit en dehors de la moralité.

J’ai mal au crâne et au ventre. Mais je ne veux pas m’arrêter.

J’ai le souvenir de ces senteurs, ces sensations, et cette érection magnifique qui émergeait de mon bassin. Des souvenirs aussi agréables que leur analyse me dégoûte.

Je veux reprendre le cours de nos copulations usuelles.

Une seule nuit.

Je n’ai pas envie d’aller au travail aujourd’hui. Je vais boire un petit whisky et me faire porter pâle.

***

Je suis dans un salon.

Il me faut quelques instants pour saisir que je suis bien de retour dans le corps et l’esprit de Fred, la libido toute frétillante et le corps déjà nu. Je n’ai pas l’habitude de démarrer nos nuits ailleurs que dans un lit, ou au mieux dans une femme.

Il y a une lampe qui figure un lustre au plafond, des canapés autour d’une table basse, un large écran plat, un buffet massif constellé de bibelots et de cadres à photo, un vaisselier, et tout ce qui constitue un salon normal.

L’environnement semble plus sain que la nuit dernière. Une maison cossue dont j’aperçois l’escalier qui mène au premier étage.

Au-dessus de nous, un bruit de douche.

Je ne comprends pas. La partie de jambes en l’air est déjà terminée ? Sans moi ?

Nous montons.

Le flou du rêve arrive déjà, j’ai l’impression d’être ivre.

D’autres photos sur les murs.

Une remise de diplôme, de jeunes adultes et leur mère.

La même femme avec des amis.

Encore la même, souriante, seule sur la plage en bikini.

Pas de père sur ces photos.

La quarantaine, divorcée, habitant seule dans la maison sûrement.

Bon choix de conquête pour ce soir.

Une porte. Derrière elle on entend l’eau fuser hors du pommeau, et couler en grosses gouttes le long des surfaces.

Nous avons déjà la main autour du sexe, le remuant lentement au rythme de notre respiration. Je sens l’excitation grandissante, et une sorte de rage au-delà, quelque chose de frénétique.

Nous ouvrons la porte d’un coup, et nous dirigeons droit vers la cabine de douche.

Fred a l’air furieux. J’ai l’air furieux. Nous avons l’air furieux.

La femme nous voit et se met à crier, se plaquant par réflexe dans le coin du mur, derrière les vitres opacifiées de vapeur.

Notre sang bout dans nos veines lorsque nous faisons coulisser avec violence le panneau qui nous sépare de notre victime.

(Non. Non !)

Mais déjà je n’appartiens plus qu’à ce corps brûlant de désir pervers. Je suis englouti par l’esprit de Fred et mon désaccord horrifié n’est plus qu’une étincelle perdue dans le flot assoiffé de la cruauté.

L’eau chaude qui se répandait sur son corps sans défense nous éclabousse aussi comme nous entrons dans la douche.

Ses grands yeux apeurés.

Ses lèvres étroites et sa bouche qui supplie.

Ses seins roses et mûrs.

Son ventre un peu adipeux et sa toison trempée, noire et compacte.

Une main s’y jette. L’autre sur la nuque.

Je sens nos testicules prêts à exploser.

Nous la retournons violemment sous l’eau chaude qui continue de jaillir.

Profil écrasé sur le mur carrelé. J’entends un craquement derrière les pleurs. Des filaments vermeils glissent vers le siphon.

Elle a le siège plutôt plat mais sa chute de rein m’affole.

J’écarte ses fesses d’une main et guide mon jonc de pierre vers son œilleton en fleur serrée.

J’entre avec force.

Un hurlement déchire la nuit.

Douleur. Seulement de la douleur, et la terreur folle que ce moment ne se termine jamais.

Mon rut en est décuplé. Je m’active en gestes (au secours) brusques, une main écrasant son sein, l’autre la plaquant au mur avec force, dans ce sauna miniature où l’eau tombe (laisse-moi me réveiller s’il te plaît) en cascade.

J’entends son long gémissement secoué par saccades au rythme des mouvements.

Je lèche les pleurs sur son visage.

Je mords son épaule.

(est-ce du sang qui coule le long de ma verge, ou juste de l’eau qui se promène jusqu’à mes bourses oh mon Dieu pardonnez-moi madame)

Je sens la chaleur de l’orgasme qui remonte à toute vitesse en pression inaltérable, et je jouis en elle, les mains serrées sur cette cambrure qui a dû faire sa gloire en son temps.

Je vomis au réveil.

Je n’ai pas eu le temps de me rendre dans la salle de bains, ni même de me lever.

La convulsion gastrique m’a réveillé, et un torrent ardent a giclé hors de moi. Toute la répulsion accumulée dans la nuit s’est déversée sur mon torse et mes draps dans un gargouillis immonde, alors que j’ouvrais des yeux dilatés par l’horreur.

Je me retrouve à moitié assis, dans un lit recouvert de soupe stomacale régurgitée, la gorge nouée, la respiration sifflante.

L’odeur me pique les yeux, une virulente odeur de carton mouillé et de nourriture digérée, qui me rappelle des exhalations sordides de fluides corporels, des relents de sang chaud et d’anus entrouvert.

Je vais recommencer, il faut que je sorte de ce cloaque gluant.

Je chancelle hors du lit, les genoux tremblant et la vision floue. Je piétine à tâtons pour me rendre jusqu’à la salle de bains.

Il est des rêves dont on ne veut garder aucun souvenir, pas le moindre instantané.

Dans mon crâne meurtri j’entends un long gémissement saccadé.

Trop tard. Je renvoie en marchant une gerbe biliaire qui jaillit entre mes dents et asperge ma hanche, ma jambe, et ce ver lâche qui ne se réveille toujours pas.

Le liquide me brûle la peau et macule la moquette.

Je suis là, nu, frissonnant, et répugnant avec ce maquillage visqueux qui me donne des allures de créature du marais pathétique.

Il faut que je me nettoie.

Je titube jusqu’à la salle de bains, une bave acide sur le menton.

La cabine de douche est là, ouverte, accueillante.

Propre.

Seigneur, je ne peux pas.

Si je pose les yeux sur elle, je revois cette femme sans nom entravée et déchirée.

J’entends les pleurs, je vois le dos trop cambré, je sens un sein comprimé par des doigts crispés.

Je ne peux pas poser un pied dans cette douche.

Quand je ferme les yeux, je peux presque ressentir le plaisir de la violence priapique.

Et le sang qui fuit sur le sol moite.

J’ai les yeux mouillés.

Je reste là, ridicule au centre de ma salle de bains, maculé de salive et de vomissure, souillé corps et âme.

Je ne veux plus dormir. Je ne vais plus dormir.

Je vais trouver un moyen, et je ne retrouverais plus Fred et ses pulsions abjectes.

Renoncer au plaisir, et à la virilité.

J’ai vécu 28 ans en ascète de l’érotisme, je recommencerais, quitte à m’en rendre malade.

Je crois que je préfère rester un infirme sexuel, que de participer au calvaire humiliant de ces femmes.

C’était tellement agréable.

Même avec violence et contrainte, c’est tellement agréable.

Je dois arrêter ça.

Je vais me nettoyer, nettoyer la chambre, je vais appeler le boulot, et prendre une semaine entière. Et je ne dormirai plus. J’ai trop peur.

***

Je cours sur une route de campagne, à la poursuite d’une jeune fille terrifiée.

Ça recommence.

Je suis désolé. Je suis tellement désolé.

J’ai essayé pourtant, j’ai essayé, j’ai bu du café, trouvé des amphétamines, je me suis forcé à garder les yeux ouverts, j’ai tenu une nuit entière, deux nuits, trois nuits.

J’ai ressassé ses actes, nos actes, en pleurant silencieusement.

Je me suis pincé au sang lorsque je tournais de l’œil.

Et puis mon corps a vaincu mon cerveau.

La fatigue extrême a attendu le moment propice, j’ai dû m’assoupir devant ma fenêtre en regardant le silence de la rue, sans m’en rendre compte.

Et me voilà à nouveau dans les rêves malsains de ce Fred que je ne connais même pas, et qui pourtant est une partie de moi.

Je ne veux pas, je veux être dégoûté par ses actes et pensées, mais quand je suis là nous vivons à l’unisson, et comme lui je sens déjà le membre veineux qui pulse derrière notre sous-vêtement, alors que nous rattrapons ce cul qui s’agite derrière un jean serré, gigotant au rythme des jambes qui le soutiennent pour échapper à son poursuivant.

Quelque part dans les recoins de ce crâne étranger, je pleure d’être impuissant.

À l’avant de cet esprit, je redouble d’effort pour rattraper ma proie.

Elle a jeté ses talons il y a plusieurs dizaines de mètres, elle a beau être svelte, svelte et désirable, elle court maintenant en chaussette sur le goudron craquelé, à la recherche d’une issue, et perd son avance.

« Au secours ! Aidez-moi ! Non, s’il vous plaît ! »

La campagne est vide et noire.

Je suis presque à sa hauteur, je sens son parfum juvénile et poivré, mêlé à l’odeur salée de la sueur et de la peur panique.

Elle atteint une maison en bordure de route qui semble inhabitée.

Par instinct elle cherche une entrée non verrouillée, nous laissant juste le temps nécessaire pour l’atteindre et l’attraper par le col.

Elle crie, surprise et terreur.

Nous la retournons l’espace d’une seconde. Je vois son visage rond, ses cheveux cuivrés et lisses sous un bonnet en laine, ces vestiges anciens d’acné sur ses joues, et ses yeux bleus implorants.

Et nous la projetons violemment sur le mur dans un bruit sourd.

Elle s’affale inconsciente dans l’herbe.

Je, nous, il est dans un état second, fondant sur elle sans même attendre qu’elle reprenne connaissance.

Nous n’allons pas vérifier qu’elle n’a rien alors, juste le plaisir sadique et immédiat.

Un pull arraché, une chemise déchirée, des sous-vêtements déroulés sur des seins pointus.

Un pantin désarticulé abandonné par son marionnettiste.

Pantalon sèchement retroussé. Culotte enlevée.

Hématome temporal.

Téton pincé.

Langue et salive.

Triangle roux.

Entrée forcée.

Cheveux caressés.

Vigueur, vertige et ongles enfoncés.

Pression.

Visage souillé.

Fuite.

Satisfaction.

Je ne vomis pas au réveil.

Je n’ai pas assez de matière consistante dans le corps, plus assez de force non plus.

Je ne peux plus bouger, mon lit semble s’agripper à moi.

Je pleure en silence.

Je ne peux pas me pardonner.

Je me sens coupable.

J’étais là-bas moi aussi, autant que lui.

J’ai saisi, j’ai violenté, j’ai ri, j’ai joui autant que lui. Que ma vraie nature soit enfermée dans un cachot sombre ou pas, je suis autant responsable.

Je n’ai plus de baume à mettre sur mon cœur pour me convaincre que je n’ai rien pu faire.

J’ai assisté à mon second viol cette nuit, j’y ai même participé de façon active (mon corps me dégoûte) et cela n’a aucune raison de ne pas continuer sur cette voie.

Que puis-je faire ?

Prévenir la police ?

« Bonsoir messieurs, je voudrais reporter plusieurs viols, oui j’y ai assisté, pourquoi je n’ai rien fait, et bien je l’ai vu à travers les yeux de l’auteur voyez-vous, chaque nuit depuis plusieurs mois j’assiste à ses ébats, et je ressens tout ce qu’il ressent, c’est un dangereux criminel, si je sais à quoi il ressemble, non je ne l’ai jamais vu, je vois ce qu’il voit, et nous ne nous sommes jamais regardés dans la glace lorsque j’étais en lui... »

Avec mon teint cireux et mes cernes immenses, c’est moi qu’ils enverront en prison, ou dans un quelconque institut aux murs blancs et aseptisés.

Je n’en peux plus.

Je ne contrôle pas cette extase lors de nos aventures, et le choc est si grand lorsque je reprends mes esprits.

Quelqu’un en moi veut rester éveillé, et quelqu’un d’autre veut y retourner, pour ne pas perdre ce qu’il a acquis.

Comme un zombie poussé par l’habitude, je me suis levé, j’ai inscrit la barre, j’ai accroché le trombone.

114 nuits.

J’ai sommeil.

Mais il ne faut pas que je dorme.

Il ne faut pas que je dorme...

***

Une fois de plus l’enfer dont je suis l’instigateur.

La jeune maman de 30 ans a couru. La fillette de 10 ans a couru.

La mère a voulu cacher sa fille, attirer l’assaillant ailleurs, elle ne sait même pas où s’est réfugiée la petite.

Mais quand nous la tirons dans la chambre par les cheveux sous la menace d’un couteau, je vois bien la gamine, calfeutrée dans le placard, la main plaquée sur sa bouche pour ne pas laisser échapper sa terreur, et ses yeux noyés de larmes rivés sur sa mère.

(pourquoi, pourquoi tu ne me laisses pas tranquille, je suis excité mon Dieu, si excité)

Elle va regarder, elle va voir sa mère et ensuite ce sera son tour.

(je suis un monstre, je veux partir)

Fred est comme une bête en rut, le poil hérissé, la bave aux lèvres et le membre priapique.

Rires et larmes. Cris et gifles.

Une fois de plus, il découpe, il lacère, nous arrachons un à un les vêtements.

Il veut la voir nue.

Elle est encore belle, mince, et peu de graisse s’agite quand elle se débat. Son regard terrifié est un délice.

Il déracine un câble de sa prise et lui attache fermement les poignets au pied du lit.

C’est un amusement, voilà, un terrain de jeu ludique à utiliser.

Des gifles sur les seins. Durs sont les mamelons, rouges sont les cuisses.

Nous cherchons des objets à insérer.

Une langue, des doigts, un poing.

C’est sec et sans plaisir. Tant pis pour elle.

Caresses sans douceur.

Une bouteille, une poupée, un pied de lampe, le manche du couteau.

Nous me déshabillons, il veut l’humilier de mon sexe.

Ça l’excite. La petite regarde.

Seins. Visage. Bouche.

Un pinceau obscène qui se promène et force le passage.

Il desserre les liens, ignore ses pleurs, et la met à quatre pattes face au placard.

Je veux que sa fille la regarde dans les yeux.

(je voudrais vomir. Je voudrais avoir envie de vomir. Je voudrais crier et recracher mes tripes. Ou au moins détourner le regard. Regarder ailleurs et me boucher les oreilles)

Il malaxe, touille, glisse des doigts au plus serré, et vient planter son dard entre deux lèvres affolées.

La terreur est un aphrodisiaque.

Nous ne sommes plus nous-même. Les coups de boutoir rythment la scène comme les rouages d’une machine sordide. Les yeux dans le flou, il creuse, et creuse, toujours plus fort, et toujours plus loin.

Et je vois le corps qui se crispe, et les mains qui cherchent au sol, et je sens l’orgasme qui décolle, et le couteau qui se lève.

Et qui s’abat au même rythme.

La femme hurle.

Un râle d’extase.

Le sperme gicle au dedans, le sang gicle au-dehors.

La femme s’effondre et les coups continuent, et les spasmes péniens nous font frissonner, et les coups continuent, et le fluide vermeil saute sur nos bras, et rampe sur le sol, et les coups continuent, fesses, cuisses, orifices, et il a encore envie.

Nous avons encore des ressources.

(il va nous faire chercher la petite fille, je le sais)

La gamine hurle en voyant arriver cette créature nue au membre furieux, les yeux forcément injectés de sang.

J’arrache les portes du placard, jette la gamine près du corps de sa mère.

Des flashs. Des bribes. Mon esprit éreinté se met en grève.

Larmes.

Innocence brûlée.

Impudeur forcée.

Douleur. Humiliation.

Et ce sang sans blessure. Tout ce sang qui s’écoule. Tout ce sang sur mes lèvres, mon visage et mon sexe.

Et ces cris qui s’arrêtent.

Qui s’arrêtent enfin.

Il est à bout de souffle.

Nous sourions.

Je me réveille en sursaut.

Il fait toujours nuit.

Ma chambre est sombre, et je ne distingue rien. Mon cœur veut s’évader, je respire en rafale, je suis trempé et collant.

On tambourine à ma porte.

Que se passe-t-il, je ne comprends rien. La nuit est toujours là, des étrangers sont sur le seuil, je suis désorienté.

J’essaie de reprendre mes esprits.

Mon lit est une mare.

Je cherche à tâtons la lampe de chevet.

Les coups redoublent et on crie quelque chose.

J’atteins la lampe, et sa lumière me brûle les yeux.

La chambre devient visible.

Je suis couvert de sang.

Mes mains sont maculées, le lit est une immense tâche rouge, je sens le goût de métal dans ma bouche et de la salive vermeille s’échappe vers mon menton.

Mon regard vide est fixé sur mes doigts.

Les mêmes, ce sont les mêmes.

« Police ! Ouvrez tout de suite cette porte ou nous entrons de force ! »

Ça va s’arrêter alors. Ça va s’arrêter.

Mon esprit ne réagit plus.

Mes yeux ne voient plus qu’un fil qui se déroule.

Routine et habitude.

Je me lève et vacille, mon corps a activé le mode automatique.

Bonjour Fred.

Je traîne ma peau visqueuse jusqu’à mon bureau.

La porte implose avec fracas et j’entends des bruits de pas précipités.

Une barre verticale.

Un cent-quinzième trombone. Le dernier de la boite.

Ma boule d’acier est terminée.

Je crois que je bande.

Le décalage

Le dernier paragraphe est de Pierre Gascar, extrait de « L’expression des sentiments chez les animaux ».

Ce samedi, à 20 heures, les camarades de promotion de l’université se réunissent pour une soirée au Chat Noir. Vin blanc, filet mignon. Anecdotes diverses sur la vie de fac et la manière de ne pas en foutre une rame tout en assurant ses diplômes. Rumeurs sur les autres élèves, les profs. Mises à jour : qu’est-ce qu’il est devenu, est-ce que tu savais que, tu te souviens, non c’est pas vrai, lui j’ai plus jamais eu de nouvelles... Je m’imagine bien le tableau.

Ancien étudiant, j’ai insisté pour venir. Je voulais tenter une sortie. Je me suis dit qu’à travers l’évocation d’un monde connu autrefois, j’aurai pu avoir une image plus précise de la personne que j’ai été. Juste un reflet. Avant tout ça, avant la crise. Avant d’être coupé en deux. Histoire de mettre la main sur moi-même, raffermir ma prise, et ne plus jamais, jamais me laisser partir. Plus de déperdition.

Je serai le plus ordinaire possible. Je vais montrer à tous que j’ai guéri, malgré mes trois années d’hôpital psychiatrique... Sourire pur dehors, intérieur vidé. Clean.

Ainsi, le repas devient une sorte de test de normalité. Lentement, je me mets en armure (gants noirs, épaisses doudoune synthétique, vêtements de nylon). Je suis prêt à sortir. Je suis vaguement inquiet.

Le métro crisse, chavire, les passagers ont l’air mal à l’aise, hantés, envoûtés par je ne sais quelle idée fixe. Ils sont tous barricadés dans leur forteresse interne, hors d’atteinte, méfiants. En diagonale.

Je trouve finalement le restaurant, et je pousse la porte. J’ai soudain le sentiment de tomber dans un aquarium luxuriant, oriental, choquant. Je traverse le couloir Art Nouveau surchargé de mosaïques et de miroirs géants, environné de dorures rutilantes. Tant de brillance, de bruit, de monde me fait tourner la tête. Je n’appartiens pas à cet espace de propreté chaleureuse. La tête me tourne. Devant la porte de la salle réservée pour le soir, je me fige. J’hésite. Mais je ne peux pas rester ainsi sans bouger, tous les regards des clients et du personnel sont sur moi. Ils me poussent. Je n’ai pas le temps de me préparer : j’entre. L’espace de la salle est immense, éclatant.

Tous mes anciens condisciples (dont le visage ne m’est plus du tout familier) se tournent vers moi, le regard aveuglant comme un couteau tourné vers le soleil. J’énonce un « bonjour » caillouteux. Ils me renvoient bruyamment mon salut.

Je m’assieds, je souris. Je réponds aux questions. Naturel. Toujours naturel. Je m’installe, un peu guindé. Kir apéritif pour tous, offert par la maison. Alcool avec médicaments ? Ça devrait aller. Je sirote. Je décrispe les épaules. Je retire mes gants. Ça parle beaucoup. On est content de se voir. Moi, ça va.

En 3 ans, mes anciens camarades ont bien évolué. Mariages, décès dans la famille, déménagements, nouveau travail, des bébés... Ils ont consolidé leur emprise sur le monde. Ils sont devenus sérieux. Ils se sont installés. Épaissis. Rapprochés du sol. Devenus plus nets, affûtés. Et en même temps ils sont partis très loin de moi. Moi, j’aurai passé ces 3 ans à ramasser mes propres miettes. Une par une, laborieusement. À présent, assis comme un pingouin endimanché, je me force à regarder les autres dans les yeux. C’est dur. Je parle, j’acquiesce, je suis la conversation. Je ne me laisse pas distancer. Très bien. Naturel.

Arrivent les cartes. Avec précaution, j’ouvre le menu, je feuillette. J’essaie de me décider vite. Je ne sais pas, tout est égal. Le pouls s’accélère. La bouche s’assèche. La langue devient pâteuse. Je déglutis (C’est ce menu, tu le sais, ce putain de menu, tu dois choisir, tu n’aimes pas choisir, chaque plat te piège, il ne te laisse pas repartir mais les autres plats appellent aussi, tu tournes les pages, rien ne vient). Je sens mes amygdales s’engluer. Je suis en train de perdre la mécanique du langage. Le temps passe. Le serveur est là, avec son carnet, il prend les commandes. Je ne veux pas faire attendre les convives, et pourtant je n’arrive pas à choisir. Les mots ne se connectent plus, il n’y a plus de sens. Dépêche. Les autres ont déjà fait leur commande. Ils t’attendent. Je n’ai plus le temps. Mes mains vont lâcher le menu. Je n’arrive plus à avaler ma salive. Brusquement, je me tourne vers le voisin, je réussis à débloquer les cordes vocales :

— Toi, choisis pour moi.

Je suis tellement soulagé d’avoir pu trouver une solution. J’acquiesce vaguement au plan que l’on me propose.

— Oui, très bien.

Je souffle. La commande est passée. Le couperet est passé très près. On ne me demandera plus rien désormais (jusqu’au dessert). La parole est revenue au bon moment. Génial. Enchaîne, maintenant. Vas-y. Maintenant !

Je veux m’excuser de les avoir fait attendre. Mais le moment est déjà perdu. Le serveur est reparti. Je suis trop lent, trop lourdaud. Je cherche encore mes mots. Enchaîne. Vite.

Je n’ai plus rien à dire. Je dois trouver quelque chose à raconter. N’importe quoi. Enfin, quelque chose qui ne soit pas de l’HP bien sûr. Quelque chose qui soit hors de ma peau, objectif, inoffensif. Rien à faire. Le monde reste collé à moi.

Sans le faire exprès, je croise le regard de mon voisin d’en face. Comme deux aimants aux polarités opposées, nous dévions immédiatement. C’est magnétique. Reste la gêne. Leurs yeux sont des cages, je me dis soudain, leurs pupilles des barreaux. Ils m’enferment, sans s’en rendre compte. Un fou, on ne le regarde pas normalement. Il y a cette taie d’eau vive sur la cornée, un émoi d’anthropologue (l’autre, le sauvage : pas de rapports au-delà de cette ligne). Toute tentative d’être naturel (moi qui suis l’être le moins naturel du monde, une aberration, hors de rythme, contretemps, contretemps), toute tentative d’être naturel devient reconnaissance tacite de cette séparation. Ma stratégie se retourne contre moi : impossibilité de me sortir de la choucroute, chaque mot dit deviendra symptôme, chaque attitude, crispation, posture me trahira... Je suis redevenu une preuve vivante. Alors je ne bouge plus. Je me tais.

Le temps, le temps s’avachit, s’épaissit comme un vieux camembert. Ça dure. C’est interminable. Je sue. Je dois puer. Je ne comprends strictement rien à ce qu’ils racontent. J’ai la vessie aussi dure qu’un galet, prête à exploser. Je gobe l’air douloureusement, comme si j’avalais des œufs. On m’apporte un ramassis de choses colorées, fumantes, dans une assiette. Je n’y touche pas. La porte est très loin. Ce restaurant est une prison.

Tellement. J’aurais tellement voulu leur dire : Moi, je suis presque guéri, je me suis presque remis sur pieds. Et pourtant, comprenez-moi, comprenez-moi, il me manquera toujours cette petite bulle temporelle, cette étendue de temps de 3 ans d’internement et de médicaments qui fait que le reste du monde aura toujours un peu d’avance sur moi. C’est irrattrapable. Incompressible. J’ai beau courir, m’efforcer et me démener, je serai éternellement décalé. Je ne peux pas vous rattraper. Je ne peux pas suivre le rythme. Il me manque trop de pièces. Je claudique, et je souris, l’air désolé. C’est tout ce que je peux faire : être désolé. Être navré. Excusez-moi.

Alors dans un gigantesque effort je me lève d’un coup, raide comme un balai, je balbutie : « je dois partir ; je ne peux pas rester ici » (tu fuis : comme d’habitude), et sans manger, sans avoir réussi à établir le moindre contact, je laisse tout derrière moi. Je m’échappe le plus vite possible. Trajet de retour cotonneux, acide. Je me réfugie dans mon sanctuaire, chez moi, lavé, blanc, honteux, déjeté. Tremblant de peur, de regret et de rage. Rejouant cent fois la scène à mon avantage. Me reprenant dans mes propres filets d’esprit. Pas de triomphe, pas de justice, mais un hachoir mental. Un long hachoir mental comme une bouche d’ambre goulue. Échec.

Ce repas avorté constitue officiellement le signal de la reprise des hostilités. Mon esprit se remet à saigner.

***

À présent, des années que la guerre continue. Je fuis de partout. Ça n’arrête jamais, à se demander comment je peux encore avoir du contenu. Des... trucs à l’intérieur de moi, oui. Je dois être rembourré de paille à la place des organes. J’ai plus rien à vomir. Épouvantail.

Ce matin n’a pas été différent (jour : promesse des matins, accablement des soirs). Ça commençait bien pourtant. Mais à un moment (à 8h13), ma garde baissée, l’angoisse s’est coulée dans mon ventre, l’a inondé. Et le monde, instantanément, a repris son aspect habituel. C’est une poche lourde, pleine de signes vains.

Mais pas aujourd’hui. Je m’élance au-dehors, je saute sur mon vélo, je pédale. La ville s’étire. Le paysage défile : pavillons, boutiques, supermarchés, hangars. Laideurs habituelles. Tous les lieux sont équivalents. L’essentiel est d’avancer, d’imprimer une direction, un mouvement, de déjouer les sables mouvants. L’air glisse sur mon front humide. Le tricotage régulier des jambes sur les pédales ne me distrait pas de mon centre creux. Je suis aveugle à tout. Tout est aligné sur la semblable échelle de vide : désincarné, décharné, déchargé de toute électricité.

Mais je persiste. Aujourd’hui : je persiste.

Cela fait déjà des heures que je pédale sans m’arrêter. Je me perds dans des voies sans issue, je fais demi-tour, je reviens sans le savoir sur mon chemin initial, je bute contre des pentes abruptes et impraticables. Je m’entête. Insensiblement, la ville a laissé la place à la campagne.

Soudain, dans mon champ de vision apparaît un panneau :

« Peace l’ours blanc vous attend ! Zoo de Tobé à 200 mètres ».

Presque sans réfléchir, je me dirige vers l’entrée. Je parque mon vélo dans un coin, prends contact avec la terre. Mes jambes flageolent un peu. Je suis éreinté. Mais j’ai enfin déniché un terrain d’armistice.

***

Je suis dans le zoo. La brochure de l’entrée indique les différentes sections : reptiles, oiseaux, fauves, singes, éléphants, girafes, rhinocéros. Il n’y a presque personne.

Je me rends très vite compte, dès mes premiers pas, que chaque race, chaque espèce a son propre souffle : lenteur des reptiles, hyperactivité des loutres, nonchalance des éléphants, comme pris dans une gangue de temps ralenti, curiosité incessante des rongeurs, oiseaux-automates... Chaque cage a sa propre temporalité, comme une bulle d’espace-temps, arrachée et déracinée de l’univers.

J’ai commencé par les reptiles. Tortues, serpents, geckos, caïmans, varans. L’impression que les cages sont vides... jusqu’à ce que le caillou en bas à droite dévoile un bout de peau pierreuse. Une tortue, aride et terreuse, dardant un cou veineux de vieillard, se tenait dans le retrait de son sourire sardonique.

Ce qui me frappe, c’est l’extrême lenteur de ces bêtes à sang froid. Les reptiles ont vraiment tout le temps du monde, et, à l’exception de l’attaque mortelle du crocodile ou du cobra, qui dure l’espace d’un battement de cil, ils passent leur temps dans une immobilité minérale, dans une attente infinie : une vie à la frontière de la géologie. Le suprême dessèchement de sagesse de la tortue, la veille silencieuse et liquide du serpent aux yeux d’éclipse. Un univers au ras du sol, au plus prêt de l’humus.

Puis changement total : le bassin-cage de la loutre. Des deux loutres, plus exactement, engagées dans une danse frénétique : se sautant dessus, se mordant, se griffant, se léchant, plongeant dans l’eau, ivres d’elles-mêmes. Elles se soûlent de leur sarabande, toujours en mouvement, présentant un défi impossible aux touristes désireux de les photographier. Il existe deux animaux heureux dans ce zoo et je les ai vus : leurs jeux sont une célébration.

Mais les autres... Ils sont tous frappés d’une sorte de malédiction de maison de retraite : sales, hébétés, revêches, contournés, apathiques ou hyperexcités, ils ont en commun l’incompréhension de leur état. Pour ainsi dire, aucun animal ne comprend ce qu’il fait là. Exilés loin du monde et d’eux-mêmes, ils sont fous. Tous. L’œil chagrin du rhinocéros est absolument immobile. La stéréotypie de l’éléphant le fait se dandiner d’un pied sur l’autre en s’arrosant de paille sèche, reclus et autiste. Le lion est rentré dans le sommeil de la conscience. Le puma tourne en rond, cherchant désespérément la sortie. Le casoar tape répétitivement du bec sur les barreaux de sa cage, roulant un œil indigné. Les lamas traînent la même noblesse de caniveau que leurs cousins les dromadaires, pénétrés de leur importance comme des aristocrates gâteux, chevrotants et appauvris, le derrière dans leurs déjections. Les oiseaux vibrent d’une agressivité mécanique, y compris contre eux-mêmes (plumes arrachées sans cesse, d’un bec vengeur). Le singe grignote les barreaux en piaillant. Partout la même absence de dignité, la léthargie, la suffocation, et l’indignation. Ce sont des êtres tronqués, amputés de fonctions vitales auxquelles les Hommes ont renoncé : liberté, grégarisme resserré, conscience faite de terre, de vent, de ciel. Le corps d’un animal ne s’arrête pas à son corps. À quel point l’homme a oublié tout cela, ce désir éperdu et inconditionnel de pouvoir se mouvoir librement, et à quel point il a tordu la Nature pour y imprimer son rythme qui envahit tout, saccageant et syncopant le tempo naturel des espèces ! La Terre entière est secouée des pulsations humaines... oubliant sa propre Voix dans la cacophonie. La Terre est en retard.

Et c’est alors qu’au milieu des appels chantants des macaques j’avise une cage curieusement décorée. Devant, une table a été installée, et des bouquets de fleurs y ont été déposés. Un panneau portant la photo d’un orang-outan propose la légende suivante :

« Nobu nous a quittés ce matin du 18 octobre, d’une double pneumonie. Cette femelle orang-outan a fait la joie des petits et des grands pendant 33 ans. Son compagnon, Api, est très triste. »

Un livre d’or caressé du bout des doigts, marqué d’écriture enfantine. Les messages de reconnaissance des petits à l’animal décédé. Les enfants, je le constate, sont incroyablement proches des animaux : il y a là une connivence entre grand frère et petit frère, un lien qui leur vient de leur Nuit commune. Il était marqué :

Merci Nobu. Bonne chance au Paradis.

Adieu Nobu. Tu nous manqueras.

Mange des bananes pour nous dans l’au-delà.

Je prierai pour toi Nobu.

Merci Nobu de nous avoir amusé pendant si longtemps.

À ce dernier commentaire, je frissonne. Rien que des regards extérieurs, pleins de commisération. Ils ne comprennent pas. Jamais je n’ai trouvé les singes amusants : laids, obtus, vicieux ou graves sûrement, oui. Toujours ces rires compulsifs, gras : « c’est amusant, un singe habillé en homme ». Tapi au fond pourtant : le malaise. Pourquoi veut-on à tous prix injecter notre humanité aux animaux, leur en tartiner la gueule jusqu’à plus soif, contaminer leur regard, et ce faisant les jeter violemment hors d’eux-mêmes ?

Une forme poilue comme un paillasson de mohair, est prostrée contre les barreaux. C’est Api, l’orang-outan survivant. Il scrute le monde extérieur.

***

Je reste à le regarder.

Il a de grands yeux marron, cerclés de blanc, étonnamment humains. Il se tient là, les bras croisés, le regard vers le bas, l’air las, revenu de tout. Sans attentes, sans espoir. Il a à sa lèvre amère une brindille bourgeonnante, qu’il mâchonne vaguement. Il mâche le temps comme le temps le mâche : il en mesure toute la profondeur, sans hâte, tout entier à sa jouissance sordide. Il a perdu son autre moitié, Nobu, celle qui tenait le monde debout dans son souffle.

J’ai regardé longuement ce déjeté. Au contraire de tous les autres animaux, il était passé de l’autre côté : ayant épuisé les extrêmes de la rage et du désarroi, il avait atteint un espace intouchable, à soi, à la hauteur de sa chute perpétuelle, qu’il pouvait arpenter sans se presser, avec toute la lenteur nécessaire et voulue. Il épuisait toute la saveur du présent, en goûtait l’amertume. Ses grands yeux ne voyaient plus rien que dérision spectrale. Il était insensible aux autres visiteurs : absolument immobile et net. Parfois un bout de regard s’échappait dans ma direction, l’air de dire : « Toi aussi ».

Exemplaire unique désespérément accroché à la Création, n’attendant que de lâcher prise, comptant goutte à goutte, seconde à seconde, placidement, tranquillement, l’espace qui le sépare de la Mort.

Je reste longtemps, infiniment, à le regarder. Le temps s’abolit. Les astres ne finissent plus de chuter dans l’Univers. Je suis coi, debout et oublieux de toute cohésion, les joues baignées de larmes, le cœur absorbé, lavé par l’étendue d’une révélation vaine et essentielle, pont inattendu d’empathie entre lui et moi, tendu comme la caresse d’une main secourable. Pour la première fois depuis longtemps sort de ma bouche un long souffle, profond, régulier.

Dans notre double enfermement, dans son regard qui ne se donne pas, je trouve une sorte de refuge.

De la mer à nous, seule la vieille et confuse rumeur. Elle nous habite tous encore, et, en fin de compte, créatures à jamais immergées, nous n’avons pour âme que ce que nous parvenons à voir, selon nos efforts, les remous, les courants, dans la fausse transparence de cette mer originelle.

Les auteurs et les illustrateurs

Cyril Amourette. 36 ans. Besançon. www.cyrilamourette.fr

La nuit où le sommeil s’en est allé [nouvelle]

Publications :

2013 : Le Dôme de Guangzhou, 2168, [nouvelle de science-fiction], 1er prix du Concours « Créateur de Monde », Casus Belli n°6. Le dernier voyage [nouvelle de science-fiction], in Studio Babel N°4 – Ruée vers l’espace. Le cloaque et Le phare [nouvelles], pour le site web “Il y a des Portes”, univers fictionnel collaboratif de Léo Henry et la compagnie de théâtre Rebonds d’histoires. http://ilyadesportes.fr/

2012 : Le Vaisseau du Temps [roman-jeu électronique de science-fiction], Éditions Walrus.

***

ARZH.

Marie-Calice, missionnaire de l’extrême [illustration]

***

cAmille. http://camilleart.e-monsite.com, http://camilleart.carbonmade.com

La couleur de la Folie [illustration]

Publications :

2013 : Pffugs [illustration], in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous

Expositions (en professionnelle) :

2013 : « La Puce à l’oreille » (Riom), exposition collective « Les Écuries » (Aurillac)

2012 : Exposition collective « Troglodytes en Art », musée Alfred Douët (Saint-Flour), château des Ternes, exposition collective avec l’A2S (Saint-Flour)

Expositions (en amateur) :

2009 : Exposition collective de Prestige et Salon d’Été, « Terre, Bois, Papier » à la Maison de l’Artisanat (Blesle) et dans l’atrium de l’Hôtel du Département (Aurillac)

2007-2008 : Exposition collective à la Chapelle des Pénitents (Chaudes-Aigues), dans l’Église Saint-Vincent (Saint-Flour), au Château des Ternes

2005 : Exposition collective dans l’Église Saint-Pierre (Touques), Exposition « Terre d’asile », office de tourisme de Lillebonne

***

Morgane Caussarieu. 25 ans. Paris.

La maman de Martin [nouvelle]

Publications :

2013 : Le miracle de la vie [nouvelle], in Créatures, Éditions La Madolière. Un arrière-goût d’éternité [nouvelle], in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous. Vampires & Bayous : Sexe, sang et décadence, la résurrection d’un mythe en Louisiane [essai], Mnémos, collection Ouroboros. La saveur du sang [nouvelle], in fanzine La salamandre.

2012 : Dans les veines [roman], Mnémos.

***

Nelly Chadour. 37 ans. Montreuil.

Marie-Calice, Missionnaire de l’extrême [nouvelle]

La Maman de Martin [illustration]

Expositions :

2013 : Festival BD de Puteaux

Publications :

2014 : L’odeur des légendes [nouvelle] + Les Contes Marron [illustrations], in Les contes marron vol. 1, Éditions Les Artistes Fous. Illustrations et scenarii de BD pour le RAV mag depuis le numéro 20 (http://rien-a-voir.over-blog.fr). Sombres Charmes [Art-book], Éditions du Chat Noir.

2013 : Les Aventures de Diane d’Aventin [fascicule], Le Carnoplaste. Songe d’une nuit de fées [nouvelle], in Dimension super-héros 2, Éditions Rivière Blanche. Groupie [nouvelle], in Textallica, Éditions Camion Blanc. La mélodie des bois [illustration] in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.

2012 : Les meilleurs partent toujours les premiers [nouvelle], in Monstres !, Éditions Céléphais.

2011 : Sarah [nouvelle], in Museums, Éditions Malpertuis. La disgrâce de Cagliostro [nouvelle], in Dimension super-héros 1, Éditions Rivière Blanche, Narconir [nouvelle], Éditions numériques Astéroïde.

À paraître :

2014 : Les chroniques obscures de Sibilla [recueil de nouvelles], Éditions Rivière Blanche, Le Palais de Jade [nouvelle], in Dimension Chevalerie chinoise, Éditions Rivière Blanche. Sous la peau [roman] Trash Éditions.

***

Sylvie Chaussée-Hostein. Journaliste. 55 ans. Bois-de-Nèfles St-Paul (île de La Réunion)

Nuit blanche [nouvelle] (également autoéditée en format numérique, disponible sur Amazon).

Publications :

2012-2013 : « 3 Voyages à l’île Maurice » (3 volumes). « 3 Voyages à l’île de La Réunion » (2 volumes). « 3 Voyages aux Seychelles ». « 3 Voyages à Mayotte » (2 volumes). « 3 Voyages à Rodrigues ». [récits de voyage], tous autoédités en format numérique, disponibles sur Amazon.

2010 : « Scènes de Mayotte » (avec Luc Reynaud et Bernard Grollier), Éditions Orphies.

2005 : « Scènes de l’île Rodrigues » (avec James Caratini), Éditions Orphies.

***

Jérémy “Cham” Wahl. 27 ans. Sedan. http://theguardproject.illustrateur.org, http://w-orks.deviantart.com

Nuit blanche [illustration]

Publications :

2013 : Jonas, Le deuxième événement [illustrations] in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.

Bandes dessinées sur webcomics.fr (http://www.webcomics.fr/member/Monkey-One)

Expositions :

2014 : Exposition Les Artistes Fous, Gérardmer.

***

Sophie Clair.

Le Maître des bélougas [illustration]

***

Julie Conseil. 39 ans.

Le Maître des bélougas [nouvelle]

Publications :

2013 : Le ciel et l’herbe en moins [nouvelle], anthologie, Éditions Malpertuis. Mairead [nouvelle] anthologie, Éditions Les roses bleues. Plus sûrs, plus fiables [nouvelle], anthologie, Éditions Assyelle. Avatar médical [nouvelle], fanzine Horrifique n°88. L’oiseau bleu-noir [nouvelle] anthologie, Éditions Malpertuis.

2012 : Les racines chantantes d’Icarie [nouvelle], fanzine AOC n°26. Moi, altesse des abysses [nouvelle], revue Les hésitations d’une mouche n°60. La révolte des enfants du soleil [nouvelle], revue Galaxies n°18.

2011 : Le geôlier des plantes [nouvelle], fanzine Pénombres n°4. La lyre à trois cordes [nouvelle], anthologie, Éditions Malpertuis. Les sentinelles de Tegenaria [nouvelle], fanzine Nocturne, Les charmes de l’effroi n°2.

2010 : Le clandestin des tiroirs [nouvelle], revue Virages n°51.

***

Corvis. 30 ans. Montpellier.

Les Soupirs du voyeur [nouvelle], La convenance de la Bête, Les Soupirs du voyeur [illustrations], codirection artistique

Publications :

2013 : Monde de merde [nouvelle], anthologiste in Les Contes Marron vol. 1, Éditions des Artistes Fous

2012 : La Fin d’un monde [nouvelle], in Fin(s) du monde, Éditions des Artistes Fous

***

Margaux Coste. 23 ans. Le Pradet/Var/France/Planète Terre. http://margauxcoste.wordpress.com/

Les Soupirs du voyeur [illustrations]

***

Deadstar.

Europe [illustration]

Expositions :

2013 : Exposition Les Artistes Fous, Houla Oups, Paris.

Publications :

2013 : Un arrière goût d’éternité, Pluviôse [illustrations] in Sales bêtes !, Éditions des Artistes Fous.

2012 : La fin d’un monde [illustration], in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Xavier Deiber.

Cauchemars [illustration]

Expositions :

2013 : Exposition Les Artistes Fous, Houla Oups, Paris.

Publications :

2013 : La condition inhumaine, Manger les rêves [illustrations] in Sales bêtes !, Éditions des Artistes Fous.

2012 : Bibliophobia, Crises tentaculaires [illustrations] in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Kenzo “Dex” Merabet. Aulnay-sous-bois.

Jour gras [illustration]

Expositions :

2013 : Exposition Les Artistes Fous, Houla Oups, Paris.

Publications :

2013 : Notre-Dame des opossums [illustration], in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.

2012 : Le club de la fin du Monde [illustration], in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Julien Heylbroeck. 32 ans. Angers.

Transfert [nouvelle]

Publications :

2013 : La bête noire [nouvelle], in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous. Les Noces d’Olyazabad [nouvelle], anthologie co-dirigée, in Dimension Super-Héros 2, Éditions Rivière Blanche. Magic best-of [nouvelle], in L’Amicale des jeteurs de sorts, Éditions Malpertuis. La tête de l’emploi [nouvelle], in Dimension Necropolice, Éditions Rivière Blanche. Apocalypse silencieuse [nouvelle], in Malpertuis IV, Éditions Malpertuis. Le goût amer des empanadas [nouvelle], in Total Chaos, Éditions imaJn’ère. Absinthe [nouvelle], in Riposte-apo, Éditions imaJn’ère. Pestilence [roman], TRASH Éditions.

2012 : Du Sang et des Armes [nouvelle], in La Nuit du Nyctalope, Éditions Rivière Blanche. Diem Perdidi [nouvelle], in U-Chroniques (Sous la Cape, ImaJn’ère). Green Tiburon : Operacion Déluge Atomique [fascicule], Le Carnoplaste. Midget Rampage [fascicule], Le Carnoplaste

2011 : Bicéphalite [nouvelle], in Muséum, Éditions Malpertuis. L’Heure du Squale [nouvelle], in Les Compagnons de l’ombre, tome 8, Éditions Rivière Blanche. Faux-frère [nouvelle], anthologie co-dirigée, in Dimension Super-Héros, Éditions Rivière Blanche. Green Tiburon contre la Pieuvre Carnivore de Santa Zanya [fascicule], Le Carnoplaste.

***

Christophe “FloatinG” Huet.

La convenance de la Bête [illustration]

Expositions :

2013 : Exposition Les Artistes Fous, Houla Oups, Paris.

Publications :

2013 : Sales bêtes ! [couverture], La bête noire [illustration] in Sales bêtes !, Éditions des Artistes Fous.

2012 : Je meurs comme j’ai vécu, Canicule [illustrations] in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Ludovic Klein. 33 ans. Paris.

Le décalage [nouvelle], co-anthologiste

Publications :

2013 : Les Maîtres ne vinrent plus, Le deuxième évènement [nouvelles], co-anthologiste in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous. Mon ami Olfa, La nuit [nouvelles] in Les Contes Marron vol. 1, Éditions des Artistes Fous.

2012 : Le Carnaval de Cobalt, Clic 2 : le blouglou [nouvelles], co-anthologiste, in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

2006 : Expérience traumatique et regard sur le monde [mémoire universitaire]

2001 : L’irruption de l’altérité chez le narrateur fantastique [mémoire universitaire]

1997 : Diana [tragico-comédie en alexandrins] in Translations, revue de Paris 8 – représentations théâtrales à Toulouse en 2003.

1987 à 1990 : Les aventures de Supertout contre Supercrotte [contes de jeunesse] : 3 épisodes sur 9 in revue Art et Thérapie.

***

Simon “Kinglizard” Back. 27 ans. Halluin (59). www.kinglizard.overblog.com

Le décalage [illustration]

***

Pénélope Labruyère.

Europe [nouvelle]

Publications :

2013 : Le parfum d’Ilune [roman], Éditions La Madolière.

2012 : Sous la peau [nouvelle] in Morts Dents Lames, Éditions La Madolière. Trebor et Lulu [nouvelle] in L’imaginarius n°2.

2010 : B.O.T.S [scénario BD] in AOC n°14 (Sylvain Cnudde à l’illustration). 1er Prix Vision du Futur 2009, Catégorie BD.

2011 : L’impératrice des Gnomes [nouvelle] in Horrifiques n°74.

2009 : Ashilana [nouvelle] in AOC n°11, Club Présence d’Esprits.

2008 : Métaux lourds [nouvelle] (sous le pseudonyme Fred Katyn), Éditions La Madolière.

2007 : Désolation [nouvelle] in Reflets d’ombres n°9.

***

Leith. 39 ans. Ouistreham.

La convenance de la bête [nouvelle]

***

Martin Lopez. 29 ans. Paris.

C15 [illustration]

Publications :

2013 : Vignettes in Sales Bêtes ! [illustrations], Éditions des Artistes Fous.

2009 : “La Nuit Leur Appartient” [court-métrage]

2008 : “Photo de classe” [court-métrage]

***

Arnaud “Maniak” Schilling. Vosges. http://maniak.sa.free.fr

Cauchemars [nouvelle], Entre-deux [illustration], codirection artistique

Expositions :

2014 : Exposition Les Artistes Fous, Gérardmer.

2013 : Art Maniak, Gérardmer. Exposition Les Artistes Fous, Houla Oups, Paris.

2012 : Maniak : Art étrange et fantastique, Gérardmer.

Publications :

2013 : La condition inhumaine, Clic [nouvelles], Les maîtres ne vinrent plus, Tous les singes ne vont pas au Paradis, La dépression du chat [illustrations], direction artistique in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous. Les Contes Marron vol. 1 [co-anthologiste et co-maquettiste], Éditions des Artistes Fous.

2012 : Le Club de la fin du Monde [nouvelle], Preaching the end time message [couverture], in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

2009 : Paranoïa [nouvelle], Autophagie [bande dessinée], Couverture [illustration] in Tortilla Mag n°1, Association Tortillapolis.

2007 : Clowns en sucre [illustration], in Borderline n°3, Association Catharsis.

***

Merrion. 27 ans. Paris. Designer Mode pour la marque Elevenparis. Illustratrice et Auteure du site www.tenbeatsaminute.com

Coccinelles [illustration]

***

Ana Minski. Paris.

Secret Blood [illustration pour Le même sang coule dans mes veines]

Expositions :

2013 : Néphréances, Paris.

Publications :

2013 : La parole du rhinocéros, L’ascension des suicidés [nouvelles, illustrations], τρ [illustration] in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.

2012 : Kaoh Okh [nouvelle, illustration], De terre et de sang [illustration] in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

NikoEko.

La nuit où le sommeil s’en est allé [illustration]

***

NokomisM. 24 ans. Issy-Les-Moulineaux.

Le même sang coule dans mes veines [nouvelle]

Publication :

2010 : Sarkophagos [nouvelle] in Malpertuis II, Éditions Malpertuis.

***

Sébastien “Herr Mad Doktor” Parisot. 33 ans. Bègles. http://madtelierdecriture.blogspot.fr

C15 [nouvelle], co-anthologiste

Publications :

2014 : Monsieur Léonard et le Ca(ca)pitalisme [nouvelle] in Les Contes Marron vol. 1, Éditions des Artistes Fous.

2013 : τρ [nouvelle], co-anthologiste, in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous. L’Organiste, Un heureux événement [nouvelles] in Créatures, Éditions de la Madolière.

2012 : De terre et de sang [nouvelle] et Crises Tentaculaires [poème lyrique], co-anthologiste, in Fin(s) du monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Émilie Querbalec. 42 ans. Paris.

Coccinelles [nouvelle]

À paraître (printemps 2014) : Main Verte [nouvelle], revue Etherval. La reine de Zangalar [nouvelle] Fantasy Editions.

***

Louise Revoyre. 37 ans. Paris.

Entre-Deux [nouvelle]

Publications :

2013 : Les avatars de Gaspard [série de romans jeunesse en co-écriture avec Sylvain Lignac], Scrineo Jeunesse (3 tomes publiés).

2007 : Papyboom [nouvelle radiophonique policière diffusée sur la RTBF]

***

Adam Roy. Âge et sexe variables. Entre Paris et Troyes.

Sanguines [nouvelle]

Publications :

2013 : Pluviôse [nouvelle], in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.

2012 : Canicule [nouvelle], in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

2008 : Lancelot aux Enfers [nouvelle], in De Brocéliande en Avalon (anthologie dirigée par Lucie Chenu), Terre de Brume.

Sous un autre nom, parution de nombreux romans et recueils de nouvelles pour adultes et adolescents.

***

Piotr “Stab” Stablinski. 33 ans. Pleuven. http://stab-art.com

C-15 [illustration]

Publications :

2013 : La solitude du soleil le vendredi soir [illustration] in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.

2012 : Youpi, on va tous mourir [illustration] in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

Expositions :

2013 : au « Sonart » (Paris), au bar « Le Bréguet » (Paris), au bar « Chez Bonny » (Paris), expo « Homemade » au 59 Tivoli (Paris).

2012 : au « Studio Campus » (Paris), au bar « L’absurde imposture » (Paris).

2011 : au Festival des Arts « Losserand » (Paris), au bar « La Prairie » (Paris).

***

Southeast Jones. Liège (Belgique).

Jour gras [nouvelle], co-anthologiste

Publications :

2013 : Grand Veille [nouvelle] in Créatures, Éditions de la Madolière. Jonas, Notre-Dame des opossums [nouvelles], co-anthologiste in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous.

2012 : Émancipation, Clic, Contrat, ... [nouvelles], co-anthologiste, in Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

2008 : Rétrocession [nouvelle] in Géante Rouge 10. Nouvelles parues sur Internet : Barbares !, Rétrocession, Le PIM était presque parfait sur le site Anice-fiction ; Barbares ! dans le numéro spécial « histoires à chute » sur le webzine Phenixweb ; Le temps du repos, Trip, Fin de semaine, sur le site Edition999.

Prix :

2003 : Jour gras [nouvelle] lauréat des Prix du Jury et du Public de la ville de Liège (commune de Seraing) à l’occasion de l’année Simenon.

***

Stanley Grieves. 36 ans. Cluny.

Jour Gras [illustration]

Expositions :

2012 : Vectorisation de personnages et digigraphie pour collectif “Chromaform création”, P. One manga show (Mâcon convention).

2010 : Série intitulée “Fuites du Temps” [tirages photos en N&B, effet “Droste” + virages directs], Célébration 11ème centenaire de l’Abbaye de Cluny : Cluny exposition. Présentation sous thaumatrope et folioscope.

Projet à venir :

2014 : réalisation d’un court métrage d’animation : “La femme recyclée”. Technique de pixilation sur table lumineuse + papiers découpés.

http://www.labodanim.com/

***

Éric Udéka Noël. 40 ans. Schiltigheim.

La couleur de la Folie [nouvelle]

Publications :

2014 : “The Dark Side of the Sand” [BD, scénariste] in Speedball n°8. “Gloria In Abyssum” [BD, scénariste] in Deadmeatcomix le mag.

2013 : Cobaye #27 [nouvelle], in Sales Bêtes !, Éditions des Artistes Fous. Scénariste de « Dieu reconnaîtra les siens » [court-métrage présenté au Paris International Film Festival, édition 2013]. “Quod Me Nutrit” [BD, scénariste] in Deadmeatcomix le mag (Galaxies Editions).

2012-2013 : rédacteur en chef Cinétrange « Nos années 80 » volume 1 & 2.

2004-2013 : chroniqueur cinéma presse indépendante.

***

Vivien “Venom” Duval. 27 ans, bientôt 26. Région parisienne. http://www.facebook.com/Les.Toiles.de.Venom.Officiel

La maman de Martin [illustration]

***

Fred “DreamProphet” Wullsch. 30 ans. Lugdunum.

Sanguines [illustration]

Crédits

Toutes les nouvelles et illustrations sont © 2014-2016 Les Artistes Fous Associés et leurs auteurs respectifs.

Les nouvelles “Cauchemars”, “La convenance de la bête”, “Jour Gras”, “Les soupirs du voyeur” et “C15” ont été précédemment publiées sur internet dans le cadre du madtelier d’écriture (http://madtelierdecriture.blogspot.fr) ; elles ont été retravaillées par leurs auteurs pour la présente publication.

La couverture de ce recueil a été illustrée par Cham ; la maquette a été réalisée par Arnaud “Maniak” Schilling et Vincent Leclercq. La série de vignettes “Vue en coupe de la folie” est l’œuvre d’Arnaud “Maniak” Schilling.

Remerciements

Aux lectrices et lecteurs fidèles depuis le début de l’aventure, sans lesquels le présent recueil n’existerait pas. Mais aussi aux nouvelles lectrices et aux nouveaux lecteurs, sans lesquels les futurs recueils n’existeront pas !

À Marie-Charlotte Delmas pour sa bienveillance et son accueil toujours chaleureux au Festival Zone Franche de Bagneux ; à Loïc Bugnon pour avoir intégré les Fous à son génial Bloody Week-end ; aux organisateurs du Grimoire de Gérardmer pour leur enthousiasme.

Aux copains et copines de TRASH, du collectif Hummungus et Seri Z, pour le simple fait d’exister !

Aux librairies bordelaises Mollat, La Mauvaise Réputation et La machine à Lire, à la boutique Pulp’s Bordeaux ; à la librairie parisienne Scylla... pour accepter nos bouquins peu recommandables dans leurs respectables rayons ; à feu le Houla Oups pour la visibilité (et les bières pas cher !).

Aux blogueuses et blogueurs qui nous soutiennent depuis toujours : Lune, La Louve, Naurile, Garlon, La Livropathe, Skritt, Laure (De l’autre côté du miroir), Le Tigre, La petite biblioggeuse, Xapur le Mystique, et tant d’autres, trop nombreux pour être cités ici...

Aux amis associatifs de Happe:n (Bordeaux) et aux copains de petite taille de La Taverne du Nain Bavard.

Aux membres de l’Asso (même les moins membrés).

À nous-mêmes et aux araignées qui vivent dans nos têtes parce que hein, un peu d’autocongratulation ça fait pas d’mal.

Nous ne remercions pas les meutes de chiens kamikazes se jetant sous les roues des honnêtes facteurs, les empêchant de réaliser leur tâche de livrer nos œuvres aux quatre coins de la France.